三宜盂禪師語錄卷二

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

住越州雲門顯聖禪寺語錄

解制上堂。諸兄弟！山僧一往來，豎拂子敲香几鼓兩片皮，總道是三江人唱曲，爾等都不在意，且莫說起。只如爾等上來下去打坐經行，松風竹韻，鳥語泉聲。若是有血氣底漢，聞見便好，通身汗下，如何就像箇廚下木魚子終日喚人喫粥喫飯，自己一粒也咬不著，豈不慚惶殺人？又有箇漢，如登秦望山，見箇平坡處，便乃坐定，還要擉瞎釋迦眼睛，有甚明星可睹？抹殺三世諸佛，有甚菩提可成？大盡三十，小盡廿九。殊不知有極則事，誠為可惜。今日臨行之際，別無他說，秖要箇本道底公驗，印信分明到前途去，被人盤詰，不致差訛，山僧不免兩手分付去也。擿拄杖，下座。

上堂。殘月如鉤，柳青谿堰，把住則霜風凜冽，放行則桃花人面。若究到露柱燈籠，釋迦老子猶隔一線。

赴弔佛日請上堂。扁舟薄暮上亭皋。風颯颯雨瀟瀟。昔人已乘黃鶴去。空教孺子淚如潮。松窗一夜聽。鳴條寒入裘貂往事且置。秖如諸兄們。鎮日在黃鶴山下。只恁麼食息。興居認渥洼池為滄海將僊姑洞作窠臼。堪作甚麼。若據山僧。何不向玉門山挨身而入。便截斷了。杜長老悟道松。有甚麼半青半黃鏟去了。懷禪師葛藤椿。管甚麼一枯一榮。然後可以將黃鶴峰放在缽盂裏。玉屏山納在龍藏中。到這裏方有一條擇木嶺底出路。任你象王行獅子吼。豈不慶快。然雖如是。有箇漢中途把住。要問你。近來佛日法道如何作麼。秪對。梅花掩露潸潸淚。夜來邪月上欄干。

上堂。陝府銕牛轉作嘉州大象，本是一版，印出看來，卻成兩樣。觀音菩薩飽食胡餅憨布袋膨脝氣脹葛藤樁子重新舉，無端笑倒天台拄杖。且道笑箇甚麼？春風是處有香來，鷓鴣啼在花枝上。

武林宗會菴結制上堂。丁一卓二雨七長五。風送殘雲月沈。前浦諸仁蹋步向前問長問短。只見山僧是箇賣糖老兒。卻拏了些銹釘爛銕。到這裏討箇甜頭。那知山僧向陳年布包中取出些老鼠藥來撒向面前。你也不問。好歹取放。口中忙忙捄得轉來。不是耳聵眼盲。便是手攣腳跛。誠可惜許。山僧恁麼舉揚。不甘者秖道。和尚是箇人。原來是箇貨郎兒。顧左右云。大眾。人家須是自家做。有錢何處不家鄉。莫教倚他門戶傍。他牆剛被時人嗔。作郎參。

上堂。法王法令超群生。嘗以法財施一切。以拂子左拂左顧云：漫空匝野。右拂右顧云。填溝塞壑。然雖如是。有箇漢總不恁麼。他也彌綸八極融貫十方。奴呼諸佛。婢視列祖。向刀鎗林裏過。不損一毛。蹈水赴火。不焦不溼。地獄天堂繫屬他不得。所到之處隨分拈。一毛一粒一塵一沙。可以富稱敵國貴比王侯。今日檀那在匕箸上。顯大神通盤盂中作大佛事。要使大家親見一回光明烜赫耀古騰今。山僧今日不妨為渠拈出。拍案一下云。驪龍珠在手。何處不稱尊。

上堂。如是身空法亦空，千差品類悉皆同，大眾！這箇空字陶淵明飲酒蘇子瞻臉紅棕，鞋竹杖自西自東，籃輿最愛秋光好，歷遍桃花楊柳風。

上堂。秉金剛王寶劍。才可殺活臨時。開摩醯首羅眼。方有定乾坤句子。倔起於艸莽之間。開闢于垂絕之世。差珍異寶隨處受用。壽量光明本自天成。毘盧遮那不與方乎境界。無量壽佛那共論乎。短脩等閑垂一機一境立一事一法皆可美流萬世譽播。今時丈夫漢都不分外。但山僧從來與這些窠臼無緣。如鍼氈石壁相似。不惟無縫罅可入。亦且坐住不得。蓋為資性魯鈍。自幼失師友之教。迄今老大無成。所以四十年來。墨突不黔。孔席不煖。奔馳雲水之間。嘯傲煙霞之際。有時與林處士把臂孤山麓。有時與韜光師話會。冷泉亭不意寒蟲蟄戶不緊被業風吹。到宗會這裏。與諸仁者眉毛廝結。搆海大冤讎。你一箇箇頭角崢嶸。山僧秖可慚惶有分。今日眾居士。又把山僧逼拶。到寶華座上人天眾前。其奈腹中原無一點墨水。驀展兩手云。教我說箇甚麼。蒼天蒼天大眾。八十婆婆舊話頭。買些脂粉賣風流。招人談笑惹人羞。只得無言下翠樓。以袖掩面踊身。下座。

上堂。一聲雞唱五更中，多少英靈一夢同。卻怪道人閒理會，樓頭又打曉來鐘。遂擊拂一下，下座。

上堂。僧問。鳥啼華笑風動塵起。明明西來意。為甚學人不會。師云。爭怪得老僧。僧顧左右。師一喝。僧云。一般清意味。料得少人知。師乃豎拂子云。大眾會麼。一般清意味。料得少人知。若真師子兒。不入他群隊提持佛祖命脈開張向上。綱宗移星轉斗緯地。經天橫衝直撞左右。逢原向肉案頭。展具酒樓上闖席憨布袋十字街等人。豐干老方丈中。養虎袈裟裏艸鞋。赤腳下桐城。得大自在。如風奮迅三昧。所以測識他不得名目他。不得趨向他不得。比擬他不得。如水中木。不住此岸。不住彼岸。不著中流順流而入薩婆若海三昧海智慧海。福德海壽量海神通光明海。此也是你本有底。山僧到這裏添減他一絲毫不得。適有一事與諸人商量。僧問趙州。至道無難。唯嫌揀擇。豈不是時人窠臼。州云。曾有人問。老僧直得五年分疏不下。拈拄杖卓一下橫几上。乃屈指云。一祖摩訶迦葉。一祖阿難。三祖商那和脩四祖優波鞠多。喝一喝云。若不喝住。數到明朝。擿拄杖顧左右云。漆桶不快。

上堂。密室深閨不見人，縱然桃李未逢春。偶來月下調絃管，隔院梅華照比鄰。豎拂子云：賊身已露。

上堂。拈拄杖云：見麼？卓一下，云：聞麼？即此見聞非見聞，無餘聲色可呈君。舉拄杖云：此是體橫案。上云：此是用。箇中若了全無事，體用何妨分不分？所以一句能該八萬門，說甚麼雲門胡餅？一機迥超生死路，又何須趙老清茶？若是懸照妖鏡，秉昆吾刀，坐斷十方，冶鑄古今，便見天平地成萬民樂業。諸仁者！不望你手段惡辣在毒蛇頭上抓癢猛虎口中分腥。但切莫向虛空中挖縫，頑石上栽華。今日好生底，向本位中去，鷺鷥腿蜘蛛腰，緊峭艸鞋結束將來山僧當頭點你一棒，你也須知痛癢始得。噓一聲云：摘楊華，摘楊華，蘇嚧悉唎吽泮吒。

上堂。遠山如黛，野水碧波。清漾斜橋隱隱聽雞鳴村舍竹籬門巷鷺鷥刷羽蘆汀征雁數聲嘹亮。風中簫，管短長，夜來月自凋桐上政黃牛橘皮湯止渴懶殘，師芋香。無樣髮，長藉艸，坐南曛白眼視公侯卿相化山老僧船子和尚堪笑箇不唧溜漢，擯出院又罰饡飯。總不若今朝善信，設伊蒲管，教你箇箇氣充腹脹，免使得窮廝煎餓廝悵喫飽了。經行似群蜚之鳥，打坐如土木之像。十洲春盡華凋殘，珊瑚枝頭紅日上。參。

上堂。一切聲是佛聲，一切色是佛色。鐘沈露曉煙光澀，清唳蘆汀鴻雁集，落葉打寒窗殘燈。一夕天寬地廣箇閒人攪動愁腸，如織誰相識？

上堂。捏不成團。一池冰映。水晶盤放無著處。碧琉璃月冬青樹。鳴條之風難為把捉。秦宮之火誰敢棲住。有時還漏泄。幽鳥蹋寒華。而共語。不意自然來。白雲覆青山。而淡泞離別處。伯仲同歡相逢時參商異處。日月非明。四時無序。蓋升沈者如幻。生滅者無住。山海不足以並其高深。太虛安能共乎寬裕。山僧到這裏。無可奈何。雙手度與你卻又不解。接羅列在眼前。你又看不見。放在口裏。你亦不解吞流入耳裏。你又不解聞。只得向糞掃堆頭拈一片黃葉來。你才接得便欲去。打鉼環釵釧。山僧亦無可奈何。良久云。懵懂者一任懵懂。惺惺者到底惺惺。

上堂。六般神用空不空，一顆圓光色非色。沈香亭畔牡丹風，師子巖前虎狼跡。百城煙水走天涯，投老歸來暗相惜。如今麤可立門庭，又被雷公打霹靂。擊拂子云：百事大吉。

上堂。中邑獮猴。長沙老虎。溈山水牯牛。南山鱉鼻蛇。為人為己。撒沙撒土。金剛王劍。法堀爪牙。東涌西沒。隨處作主。總不如十字街頭石。敢當頂天立地。周匝十虛。終日叨叨呾呾。啀啀喍喍。絕沒箇人會得。縱然智如鶖子。辨若滿慈。到這裏也無。奈何他山僧不避腥羶。也有些子。只是諸人見得熟了。把將來不當箇事。眉毛落在缽盂裏。你便和飯吞下。鼻孔失卻茶。盞中你亦連水嚥下。總不知滋味香臭。山僧所以隨摟搜打摟搜屋上架屋樓上安樓收攝玄要主賓該羅君臣偏正。擊拂子三下云。俞任袁柳苗鳳花方。

至能仁寺請上堂。日月燈明佛、威音王佛、大通智勝佛。過去二萬億佛豎拂子云。此是萬仞崖千丈阬。攀攬者，跳躍者。悉皆近傍不得。蓋為搏積厚之風，盤清虛之漢，差排佛祖，鑄冶古今。實南金之一人而已。吾烏得名言哉？昨來買櫂山陰依例晉謁。那知能仁法兄。鉤錐便利，雷電難期。團仁義忠信為栗棘蓬煆禪道佛法為金剛圈。其奈山僧荒疏已久。到這裏直得吞又吞不下，透亦透不過。展兩手云：卻說箇甚麼來？拍案一下云。罷罷罷。休休休。樛木園裏能仁寺晒書臺上藏經。樓許玄度祁德侯。紅燈毬打紫燈毬。拂一拂子云：收。

上堂。萬象之中獨露身，呼不來，趁不去。金毛師子五彩鳳皇，毛羽可憐生。空將欲歸意，說與不行人。

圜戒上堂。阿難尊者不歷僧，秖地獄天子高超十地，豈知野鴨子飛過去也？隔江望見資福，剎竿橫趨不顧，猶隔津在。釋迦老子昨夜睹明星悟道，被山僧逐向他方世界外去。所以道：言前薦得屈我宗風句下分明沈薶。佛祖若是箇丈夫漢，斷乎不向人家門戶偎倚。揭開頂門，放出爍迦羅眼，拈卻髑髏，剖破孃生鼻孔，直得露迥迥地，虛空與鍼眼同寬世界與古鏡不二，然後拈瓦礫土塊，便好作無邊佛事，放無量光明，度無量眾生，一一眾生得無邊三昧，得無邊智慧，得無邊神通，卻笑長汀布袋裏貯百億香水海。百億須彌盧盧舍那如來於摩醯首羅天王宮，對千釋迦，傳佛大戒，道戒如明日月，亦如瓔珞珠，微塵菩薩眾，繇是成正覺。被山僧將布袋子撦得粉碎，喝散大眾，彌勒菩薩也只得呵呵大笑云：鯨吞海水盡，露出珊瑚枝。

上堂。無縫塔蓋，覆官家；喫油餈，難瞞土地。三世諸佛，有智而沈下寮；黧奴白牯，無德而居上位。直賤非賤，直貴非貴，總不若露柱燈籠善於和會。卓拄杖云：此是無諍三昧。

上堂。冬至有富家作酒，冬至無窮，漢數九，衲僧家向火曝背，呵腳呵手，忽豎拂子云：看看！波斯匿王於龍光佛所曾問此義，佛亦無說，王亦無聞，無說無聞，是名一義二義。放拂子云：雁棲湘浦月，船泊鑑湖霜。

上堂。公輸子木狗。司夜自行車供母，竟失其母，刻飛鳶七日而不下，其妙在關捩子也。諸仁不得圜活高蜚遠走者，關捩子撥不轉爾，我今為汝轉卻。遂拍案一下。

上堂。才有是非。紛然失心。等人不來。鬧市望河裏。失錢河裏。尋拈花旨。祖師心錯。將鋀石認黃金。以拂子作垂釣勢云。不如簑笠煙波叟。獨釣落華春水深。

解制上堂。山僧向居湖上。但見雲留峰頂。水滿堤塘。兩山開四序之華。六橋映五更之月。洎至宗會這裏。又見桑林池沼。野坫孤村。市井聞隔河之語。旁晚聽蕭寺之鐘。然則湖上之境不可移至宗會。宗會之事。不能置之湖濱。彼彼不相知。各各不相到物。各性住於一世。無有往來之理。故世尊三昧迦葉不知。迦葉三昧阿難不知。阿難三昧商那和脩不知。譬如水波浪。前際與後際。各各不相知。諸法亦如是。譬如大火聚。前燄與後燄。各各不相知。諸法亦如是。山僧今日破其籓籬。去其墻塹。拈五印土為新羅國。將兜率天為震旦。方十方世界融為一剎。各不留礙。亦不相參。來來來無所來曉。雲南陌白銀堆。去去去無可去。夜深葉落塘南樹。不來不去兩無交。華影橫窗月色嬌。一枕松風鶴夢醒。拂一拂云。飛過湖山十二橋。

結制上堂。蝸牛角上三千界，雲月谿山共一家，知是業緣無避處，不如隨分納些些。古人到恁麼田地，也秖是萬不得已。山僧三十年前卻是我累著他，三十年後卻是他累著我，所以投老領眾，扶病渡江子細理會將來，東西、南北、上下四維，就是千佛出世，也是回避不得。山僧沒奈何，只得和康糶米，攙水賣油去也。豎拂子云：西余師子子、湖狗、雲門、胡餅、曹山酒，攝無量劫。為須臾頃撮十方世界針鋒首隨事建立，渾然大有噓一聲云：風來松頂，掀濤雲戴。遠山微皺。

上堂。擊拂子云：依無住本，建一切法。春風至而萬物萌動鯤化為鵬，摶風而上，幾幾萬里。鳳來儀而致祥，龍得雲而翀舉。山蒼蒼而韞玉，水含珠而瀦成。川滸風翔則風霜，蜚則霜露，翥則露，雨舞則雨。勃然而生，忽焉而萎。彫鏤萬物，彩繪群彙。心不可思，口不可議，杳不知其所以。三世千佛以虛空為口，須彌為舌，秖說得萬牛身中一毛頭許。歷代祖師有擎山舉鼎之力也。擔荷不起，總不若山僧這裏今老矣。盡收拾在骨董箱裏。乃袖拂子。下座。

上堂。僧問：向上一路，千聖不傳；向上一路，千聖不然。秖如五臺山上雲蒸飯，佛殿階前狗尿天，還是向上事向下事？師云：不傳。不然，陸地行船，僧作聽勢。云：依俙似曲才堪聽，又被風吹別調中。師乃曰：向上一路，千聖不傳；向上一路，千聖不然。真師子兒，難為話會。此也是破網兜風篾，籃挑水。自古及今，多少英靈豪傑，盡欲向生銕秤錘，白木砧杵上，求些五滋辣味，殊不知空花佛事，水月道場，與塵勞中顛倒妄想，都來是莊周一夢，幻住三昧。山僧今日提箇斷線傀儡，無燈影戲，直是好笑。大眾！蓼花紅蘆花白，扁舟一釣江天月霜。雁宿沙汀煙村明滅慚愧。老僧擿拂子云：無法可說。

寶福達姪九逵和尚請上堂。昔有僧問。十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在甚麼處？雲門酬機大奢乾峰荅他大嗇。奢則不便愚蒙嗇則不周。廣眾豎拂子云。顯聖這裏。九逵八達之路。其道坦坦。其平如底。君子所履。小人所視。一任你騎驢騎馬奔南走北經商負販來來往往秖是山僧于津口要路。要討箇本道公驗你。卻又眼[目*荅]眵地了無下落。山僧今日不若兩手分付。免使後來說長說短。以拂子畫一畫云。此是朱簽。拍案一下云：此是印信。良久，云：汝等還要討甚麼碗。下座。

上堂。拈拂子一縷。良久噓一聲云。可惜許秖此一絲豪。日月不足比其高明。四海不足方其深廣。超劫石而長齡。等虛空而不朽。正四序也。為華為實。為雪為霜。濟物類也。為瑞為祥。為霖為雨。若是立待搆去。坐待搆去。說甚麼趙州關。雲門關黃龍關。直是橫身而行掉臂而過。所以道。家國興盛野老寧怗地平天成。河清海晏。風不鳴條。雨不破塊。況進于此者。舉一念動一步。遊歷十方恒河沙世界。承事恒河沙諸佛。聞恒河沙諸佛所說玅法。證無量三昧門。得無量陀羅尼門。此也是你腳前腳後底事。有般漢只管提燈覓火家裏問程。山僧亦聽其自然。卻不道甕中走卻鱉。以拂子打圜相云。大眾。正覺山頭月一輪。不分晝夜照乾坤。昨宵拋向波心裏。自是魚龍不解吞。擊拂子三下。

果園請，上堂：欲識佛性義，當觀時節因緣。時節若至，其理自明，綠橘黃柑，未霜而摘，何異退華杏子，落地楊梅，滋味全無，徒增酸澀。既不能益于己，又不可利于人。海外有蟠桃，一華一實，各三千年，果熟香飄，法利人天。若是嘗禪師，梅子雖熟吞得吐，不得甘蔗種一枝掃土而盡。須知有向上一著衲僧巴鼻，於此轉得身來，方堪受用。所以象骨山老漢拈一顆荔枝，塞斷天下人咽喉。有箇泰首座果子，方到口邊一口吞卻。是以祖師道：吾本來茲土，傳法救迷情。一華開五葉，結果自然成。豎拂子云：大眾華開也。且道成箇甚麼？菴摩勒，毘黎勒，訶黎勒。喝一喝，下座。

商韋緒居士捐軀死義大祥請，上堂，豎拂子云：會麼？百尺竿頭舍得性命，鍼鋒上也好走，馬陸地上也好行船。諸兄弟！你一往底秖抱得箇不哭孩兒，總不曾經過，毒拳、毒掌、惡棒、惡捶，所以臨敵而怯，見事而餒。你看他古來豪傑之士，從容就義，殺身成仁，視死如歸，不可枚舉。更看他肇法師就白刃似斬，清風巖頭老一吼，等若雷轟，有此等志勇，有如是氣骨，方堪紹述吾宗。刀山劍樹，縱身遊歷，鑊湯爐炭，自在縱橫。韋緒居士果然丈夫，方且操導禪師之權柄，跨師子尊者之閫閾，說甚麼三界塵勞，四生桎梏，更聽一偈，脫卻儒衣，著戰袍。丈夫身世等鴻毛佳筵，移到華間，飲一曲清歌月漸高。

上堂。遊江海涉山川。尋師訪道為參禪。自從認得曹溪路。有生死拈將來。我為汝了顧左右云。又恁麼去也。大眾。你不遠千里擔囊挈缽走諸方參尊宿。及乎到這裏鬥湊言語。問甚麼向上向下討。山僧頷下涎。何不將箇自己。與你問端。一齊拋卻。更將山僧弄猴猻底圈套。與那繫驢。撅子拈放一邊。轉過位來。向枕頭邊床腳下。試一摸索看。或者偶然覓得箇夜光珠連城璧。豈不慶快平生即如今日眾善人。將七珍八寶和盤拓出。你們總用不著。更向山僧這裏鷹頭鶻腦寶籠兒裏看。縱使山僧拈與你卻又是他家之物。大眾。晝夜日月運行霜雪衰殺林藪禽會飛獸能走。一一天真本來自有王逸少能書。顧虎頭善畫。又何假他人之手。以拄杖舞云。東拋西擿。乃擲下云。臘月二十九。

解制上堂。那伽大定遊戲三昧春風堤上柳絲輕月上湖心清徹底缽盂裏洗。澡淨瓶中撒屎新婦禪女兒禪郎君子弟禪努目切齒。豈知那師子奮迅牛王哮吼。象王回踽擊拂子云。嘗把一聲歸去。笛夜深吹出瀟湘雨。

元旦上堂。年新月，新一紀二紀，世法佛法抹桌兒另起何呂施張朱秦尤許露結為霜，雲騰致雨。所以道：圓覺自性非性性，有循諸性起正月。悠悠二月，耕田使，牛三月花柳滿林。丘志士晚，聞道，聊以拙自脩，下文繁長，念佛回向，乃輪珠念佛。下座。

龍門石和尚，木主入祖堂，諸法姪請上堂，擊拂子云。此是虎穴龍淵鸞巢鳳窟，一切人無敢措足。除非沒量大人。方能移乾轉坤，喚東作西。所以道。向這裏去則易。向那邊來則難。二俱不立。中間不住一柄。石傘蓋覆無邊一脈耶。溪潤澤群。有旋拂云收。圓結果仍到此間。噓一聲云。雨餘泉響隔華谿。谿上芹芽長玉犀。大家相聚喫莖虀。隔林猶有鷓鴣啼。謾看白雪踏烏雞。

祈嗣請上堂：有時不恁麼，則迅雷疾電，等於秋蟲螢火；有時恁麼則驢鳴犬吠，鵲噪鴉啼，著著都有下落，故能額上掗摩醯首眼指上見金毛師子，向酒樓肉案城市山林，隨分作些去就。直使一箇箇氣衝宇宙不廢本業，行諸佛事，不似那釋迦老子闊大門庭，驚群駭眾。又道是瀾翻、海藏雲擁靈文使後來山精水怪，據曲盝木析楚分秦，大驚小怪稱鄭稱王。山僧日來偶作箇勾當，喜得露柱生兒節屆。三朝朱居士特為弄璋之慶，邀爾輩仝作湯餅之賓，要使家業有承，先宗可繼。大眾！還識山僧作略麼？喝一喝，云：向疑春色偏桃李。自是根深子亦繁。

普門大士誕辰上堂：獨坐須彌峰，吸乾四海水，眼見則瞎，耳聽則聾。盡大地人，無敢近傍，就是雲門古佛。趙州傑出叢林，德山牙如劍樹，口似血盆，洞山橫抽寶劍，玅協弘通，這些老漢曾未動著一絲豪頭許。今日冠裳濟楚，四眾駢闐沒奈何，只得另開三徑，別啟偏門，以手招云：善男子來柳陌華街神歌社舞，艸褥苔茵拏，三道五反舌黃，鸝律音相鼓，觀音玅智力，能救世間苦。

上堂。日上海門東雲裏。越山無數。前村紅樹。欲與杏華相妒。橫橋野水。杖藜徐步。秖恁劉郎前度一切智智清淨。無二無二分、無別無斷故。

過漏澤寺上堂：非嘗之人，乃有非嘗之用，真師子兒，善師子吼，將南北二高峰取向秀州來。其或有之，移鴛湖彪湖，至金牛湖則不可近。有箇沒面目漢，把住關津不通水泄就。山僧到來，也要向他喉下取氣，更說甚麼煙雨樓[跳-兆+孛]跳上三十三天，東塔三塔解打懸空筋斗。且道為甚如此？良久，云：紙灰飛作白蝴蜨，血淚染成紅杜鵑，正是清明三月天。喝一喝。

上堂。對朕者誰誠不識？良遂知處或可知。去歲嶺梅新歲落，今年華發舊年枝。

過白蓮寺上堂：歲月如流物，理變更來時，梅花將破玉，只今柳線舞。輕風拈杖云：惟有山僧拄杖子，根深心實，冬夏常青，雖不是龜息延齡，熊伸鳥經，卻要與釋迦老子同壽量光明。卓拄杖云：佛界魔界，總難桎梏。大眾！有竹不俗，有堂可宿；一飯兩粥，千足萬足。莫向燈窗下鑽他故紙眼華碌碌。復卓拄杖云：白蓮多福。

上堂。大眾！秖如世尊拈華後，還有人舉著箇事者麼？良久，云：要識來年米價，問取東村王大。

上堂。文殊、普賢二大菩薩。庭前相撲。東司廁籌。廚房麵杖。僧堂裏橫衝直撞。大眾見麼。以手前指云。雲重雨微山色淡。風高原野雁痕斜。

請漏澤和尚引座。無位真人築大愚脅。下老婆心切。掌黃檗面門。烹凡煆聖隨身。七事互主回賓料揀四科大悟不存。師掘阬生葬。大方無軌則。法座掀翻電光影裏穿針繡鳳擊石火中。掉棒降魔。言前薦得知君未徹。句下承當。猶在半途。萬壽。這裏可謂毉師之門足病夫。鑪鞴之下多鈍銕。諸兄弟。我尋常教你凡事。必須預先整頓手腳。你總不在心上。今日要你師子尾上抽騣。猛虎口中截舌情。知你是做不來底。然趑趄不能行。囁嚅不能語。則亦不可。若是臨出嫁毉癭袋。將進場染鬍鬚。堪作甚麼。速速請盆漏澤。和尚切莫蹉過。

上堂。前山門後佛殿一到。便見青菜心白米飯。一任你橫吞豎嚥。桃花人面。柳垂青線。春暖暘暘。終日打眠無厭。又被眾居士催逼。到這裏來。要我說甚麼金牛飯。趙州茶。雲門一箭。其奈學疏才淺。老人家久弛筆硯。怕與諸人相見。高聲云。侍者行童捲起簾來。放進那一雙孤燕。僧問。山門與佛殿鬥額。且道。孰勝孰劣。師云。廁阬籌子。神通十八變。

上堂。雨後遠山風致美，窗前紅樹看花萎。樓頭清夜洞簫聲月下，相將步煙水。委不委，切莫蹉過棚頭傀儡。

上堂。萬壽院裏。聲鐘考鼓。侍者拈香。兩序施禮。直得盡大地艸木叢林。飛禽走獸。改頭換面。東海阿脩羅王大自在天。坐不穩席。睡不安枕。文殊普賢中庭相撲。釋迦老子獨自箇走入銕圍兩山之間。其奈無人證明。累他眾居士。將些饅頭䭔子。一齊下將來。你又眼瞉瞀地。總沒奈何。伊就使將箇箸子噇將下去。你也總不知。箇須彌山底軟硬四海。水底鹹淡。東勝神洲。西牛貨洲。長短闊狹。山僧不向你道。又道是主令不行。將道廢矣。但山僧有三十棒。沒箇人下得手。總使下得手。我要問你。上座棒教誰喫。喝一喝云。鴛鴦湖裏桃花浪。煙雨樓前楊柳風。又一喝。下座。

上堂。如世巧幻師，幻作諸男女。息機歸寂然。白鷺歸煙渚。魚行偶然水濁鳥過。適時風霽長藤紫翠壓倒了凌霄古樹飄颻柳絮。取不得。舍不得。招不來。趁不去。好生愁緒。萬壽這裏也秖得開隻眼。閉隻眼。隨你長街短市三三兩兩。渡頭人晚霞西聚。等箇船兒歸去。喝一喝。下座。

上堂。牛頭前百鳥街華，牛頭後野鬼飛沙。堪笑長汀布袋子，卻從鬧市作生涯。大眾歸堂請喫茶。

上堂。這裏開卻兩扇。大門自來無人攔阻。一任你掉臂直進。秖如平地上有箇陷阱。你不蹋著轉彎頭有箇機械。你未撥著。喫萬壽飯飲萬壽水。交肩過頂足睡。都道無一星子事了。他時後日盡謂曾見萬壽來。殊不知。鬧市中有箇無厭足王底惡器。甲萬華叢裏。有箇婆須密女底。軟套索不放你在。須是空卻五漏殼子。入火不損一毛。入林不沾一片可中。便見石烏龜向火。烏芻瑟摩燒得虛空粉碎。瓦獸頭澡浴。跋陀婆羅悟得妙觸宣明阿那律陀。盲人繪像。觀音菩薩。聾子調琴。月光童子。水天如來。鴛鏡湖交明空底琉璃光法王子與不動。世尊匯龍山坐鎮乾坤。豎拂子云。此是摩訶悉呾哆般怛囉無上寶印。擊拂子云。此是妙蓮華王十方佛母陀羅尼微玅章句。大眾會麼。華殘細艸春如織。粉蜨黃蜂繞地飛。

上堂。西風一夜，好雨古佛，過去久矣。獨有文殊普賢特地較量彼此。禪和子禪和子為甚東倒？西起顧左右云：老僧罪已。

上堂。拍手云：牛背無鞍穩便騎，任伊芳艸繞湖堤。晚霞又促人歸去，短笛無腔信口吹。以拂子作品笛勢云咿唔。遂下座。

上堂。不是心，不是佛，不是物。王廿八老，開眼著賊。非背非觸，東震旦國。陞堂中，印土打鼓。古殿風搖挂角鈴，一鉤新月清江浦。

上堂。豎拂子云：不得已作死馬醫。東西十萬，南北八千，須彌倒卓，四海播遷。剎竿頭上煎䭔子，三箇猢猻夜簸錢。

上堂。飄風不終朝。驟雨不終日。躁人之辭多。吉人之辭寡。上來下去。朝參莫禮。討甚麼碗。若是手親眼快。善別來機。向糞埽堆頭。拾得一顆鼠黏子。便好塞斷天下人咽喉那裏來。長篇。秖須三兩言短偈。只消數十行萬壽。今日因齊慶。贊事不分外。你若臭布衫。脫得下破艸鞋。丟得去。閨閣中物放得盡。陳年骨董掃得淨。今時門頭清明如鏡。向風吹艸動處。豁爾圓聞。再到萬壽這裏來分頂門。與你一棒向後去。莫得辜負萬壽。亦不可帶累萬壽那時節。一任你[跳-兆+孛]跳擿玅喜世界如陶家輪。拈舜若多神。放入龜毛孔裏。背手插華支面南觀北斗三三成一九一喝。下座。

上堂。盡十方世界拈來如粟米子大，擿向人前不直錢。可惜許！殘冬日煖花偷發，況復春深三月天！

上堂。矯矯佳公子，終日醉銀泥。一曲陽春調，無人和得齊。容成氏，大庭氏，柏皇氏，中央氏，桌陸氏，驪畜氏，赫胥氏。

上堂。雷驚蟄筍。電萎荳花。犀翫月而角成紋。豹披霧而體生霞。天高地厚情無情。萬別千差。此是你面前背後底事。豈可推向他家。就使山僧將三藏十二部瓶瀉出來。你又當作呢喃。燕子官田裏蝦蟆。而況這著子。臣不能上之於君父。不能授之於子朋友。不得彼此相饋。兄弟不可共菂。分瓜山僧沒奈何。左不得。右不得。但秖暗裏咨嗟。最愛他放下屠刀底漢子。荷鉏歸去。僧伽風吹古殿雨打籬笆。九十日春將歸去。是可惜千紅萬紫一隨流水委泥沙。幸喜官閒無事。霍山廟裏且退衙。良久。高聲云。闊門呀。

上堂。大丈夫漢。事不尋常。手握靈符。胸藏韜略。佛祖是冤家。言句是鴆毒。盡世間無物。可以籠罩等閒。拈弄一些揮珠吐玉。點銕成金。是他品第高骨氣峻波瀾闊法性寬。所以有如是威光。有如是玅用。有如是超脫。有如是廣大。卻不是抱橋洗澡。把纜放船。打潔淨毬子的所能夢見。爾輩眼裏著不得。一微塵耳裏灌不得。一滴水一具臭骨頭。栽下許多。無根荊棘。動則牽絓又引他。山高壑深。松直棘曲。鵠羽白鳥色玄。鶴脛長鳧脛短。孔子與陽貨形同。伯仲顏淵共盜跖。壽若彭殤。將許多絡索。做箇護身符子。總來可發一笑。以拄杖橫案。上云。不消一弄。

上堂。點得無油燈，豁開頂門竅，走入鬧市叢中，左右逢原得玅。如何寒山子，忘卻來時道。阮藉倡狂孫登長嘯。

合郡士紳請上堂：吾道一以貫，青衫不換鷫，鷞裘吾法貴無住，漁郎隨處繫孤舟。萬壽則不然，別賣天龍一指頭，堪笑臺山老婆子，撮俏賣風流。諸仁者！你似[病-丙+豈]似癡，山僧作啞作聾；一任你山悠悠水悠悠得休休便且休！休！何必重參舊話頭，煮新茗，對滄洲。你一盞我一甌，消卻胸中萬斛愁。桃花日煖春光好，明月清風十二樓。說甚麼披髮左衽思彼管仲乘桴浮海，從我其由，君不見禹王脫衣而入裸國，孔子微服以過宋州。君子素其位，時哉不自繇。僧邪俗邪？儒邪？釋邪華邪夷邪？天共白雲曉，水和明月流。喝一喝。

上堂。山僧披珍御服如羊裘。而釣於大澤之中。不免為人物色。若是著垢敝衣。行於長街短巷。總不見有甚奇特。所以日光爍破闍黎面。明月照見夜行人。水汎荷錢。風飄柳絮。你們便恁麼尋嘗放過。山僧也秖得。坐而聽之。一任你鑽龜打瓦。暗裏念灶經燈。下寫神符。箇箇都道才高班馬智決先天。及乎山僧。將箇障眼紗兒。向他面上一罩。竟不知爻象從那裏畫起字句。甚麼處寫來。可惜一世辛勤白首無馮回頭轉來卻又道。佛法無靈。祖關無濟。擊拂子云。但向此中提掇得起。舉一不得。舉二天得一以清地得一以寧。侯王得一而天下。平豎拂子云。引起臥龍梁。父呤擊拂子云聽。

上堂。有緣佛出世，緣盡佛入滅，到處度眾生，猶如水中月。水中月，香山居士李謫僊，以拂子打圜相云：捉得便呈君，萬里山河明不徹，山僧夜起北窗看，蘆華浪靜寒江雪。

上堂。祖翁巴鼻，達磨不識，流傳至今，織壁織壁。

上堂。古路坦然誰措足。無人解唱還鄉曲。清風月下守株人。涼兔漸遙芳艸綠。豎拂子云。萬壽一條。古道七通八達。直透長安。船來陸來。無不可者。但是乾峰為你太簡。雲門為你太奢。山僧波波汲汲前導後獎。左提右挈也不過。要你到得家歇得下彩。服堂前面奉二親。紫荊花下。重逢伯仲。此時山僧添不得。你一絲減不得。你一縷。你自家到此田地。方信吾言不謬。雖然如是。秖如混沌未分。陰陽未剖。那裏是你家鄉。威音王以前。佛未出世。那箇是你父母。此卻不是。認驢前馬後得底。須得把膠盆子。擊碎頂門眼豁開。將十方虛空鍊作銕蒺藜解吞。亦解吐諸佛眾生。煆作金剛圈直透。又橫行喫官酒。臥官街當處死。當處埋紅稻啄殘。鸚鵡粒碧。梧棲老鳳。皇臺一喝。下座。

上堂。豎拂云：盡大地眾生向一塵入正受，諸塵三昧起，萱艸能忘憂。秦禽解人語，巢知風穴知雨。

上堂。萬壽這裏原高綠野水艸。俱便養。得箇露地白牛角明蹄健攔。又攔他不住。遮又遮他不轉。直得露迥迥地。舉足蹋著。開眼便見。大眾會麼。若道箇逢人。即出群盲摸象。逢人即不出。眾手淘金。不若一切處。放教閒閒地。不犯他家苗稼。要騎便騎。要下便下到此際。佛祖猶是冤家。況有甚麼生死可說。今日周居士為薦先兄。又要討箇生邪死邪底下落。山僧若向他面門上寫箇姓字。手心裏著箇華押。聞者見者。豈不可笑。不若分付與東風。吹得華飛水面紅。今朝是春盡明日。夏初烘竹高堪宿鳳松老自成龍。總是飄蓬湖海客。你兄即我兄。我翁即若翁。家家新月照簾櫳。遂擊拂子三下。

上堂。萬法歸一，一歸何處？趙州道：我在青州做領布衫重七觔。山僧卻不恁麼人行窄徑印霜蹤，殘月僧房淡曉鐘，好句等閒狼藉也，斷雲斜挂隔林松。

上堂。錦江澂，練天際，征鴻一線，秦山蜀阜。晚雲綺僩小橋西孤村野坫政黃牛已矣，共誰閒翫？幸有箇人兒，不隨四時遷變。且道是甚麼人日面月面？

真如文大師七秩，眾居士請上堂：今朝三月十五，驀地聲鐘考鼓，遍界六種震動，四海龍王起舞，真如塔樣，尖新格調，迥超今古，啟智輪於法際，階差類同先祖。大眾！山僧今日借座燈王衣婆衫子，開虛空口，覆廣長舌，略說如來壽量品。夫世壽之言脩短者，有以時計之，日月計之，此蟲、魚、鳥獸之筭，人壽則以歲計之，諸天則以劫計之，豎拂云：惟有這箇不隨四序推遷，等太虛而永固。既以虛空為身，還將法性為壽，就以性壽發為妙用。如趙州老百二十齡，操道履德之為壽也；寶掌存影濟物，以大悲為壽也；賓頭盧尊者不入滅，應四天下供，此以良福田為壽也。是以應跡聖賢，人微塵國，化隨類身，其身與壽，隨眾生心，應所知量，初不異乎？真如之體，法性之量，所以非常之人，有非常之智，而運非常之用，其人也，解脫堅固；其智也多聞，堅固其用也。塔寺堅固，是吾文兄之謂也。壽七秩而備七級之塔，應以天華而散其處，融三宗以攝三軌之儀。莊嚴佛土，即非莊嚴，正猶大禹之治水，挂冠不顧，過門不入。平成江河淮濟女，媧氏煉石，補天之缺，平地之窳，斬新日月乾坤，是以崇高而不危，行大而愈精，撐天拄地，鎮古維今。豎拂云：大眾！此中有如來全身，還見麼？左右拂云：為供舍利，嚴飾塔廟，國界自然，殊特妙好。

三宜盂禪師語錄卷三

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

住姑蘇古朱明寺語錄

乙未歲十二月初十日，合郡檀護請入院。

山門東西十萬，南北八千，森羅一印，出入聖賢。春回臘後梅花玉，襯步香生貼地蓮。

佛殿星宿劫，賢劫莊嚴劫，法身佛、報身佛、應身佛、天籟地籟、人籟橫說，豎說倒說，以手指上云：你秖知背手彎弓，卻不慮當面著。賊遂大展三拜。

伽藍，金爐內騰法界之香，蠟炬上分四照之光，自非夙乘悲願，我與你咫尺。參商燒香云：閏餘成歲律呂調陽。

祖師摩騰竺法蘭，破東震之荒；菩提達磨，老鑿混沌之穴。百丈規繩，頂門著楔。今日撞著箇無情漢子。燒香云：燒卻這一橛。

據室蹋翻滄海，坐嘯乾坤，太行千里墨，黃河一度清瀾。翻舌捲寂若無聲。卓拄杖云：碧賓斑豹剝，當滴帝都丁。

即日上堂，拈疏云：龍章鳳彩，雲篆星文，珠明照乘，玉潤連城。若是雕琢，將來堪作甚麼？但成文彩，即屬染汙。其或畫前有易，刪後無詩，山僧到此口挂壁上。乃度疏云：通事舍人試道看。

師指法座云：獅子吼，黃金遍地象王行匝，野花紅霜，鳥上枝棲一聲，啼破隴頭春色。遂陞座，拈香畢，乃云：諸佛出身處，蘇臺水上行，朔風自北來，殿角生微冷。清除荊棘林，幻出祗園境。日射風窗鸞鳳鳴，月高霜瓦鴛鴦影。彌勒道場鬧市叢中梵王宮殿福城煙井，側布金磚前朱公後朱公當空，寶劍人王令法王令鐘磬笙歌，黃粱喚醒，將陳年滯貨，提向十字街頭出賣雲門胡餅。良久，云：領。

元旦上堂。寶炬香生玉鼎煙，和風淑景賀新年。春光一到花枝上，笑破沈空自了禪。年新與月新，晴霞轉綠蘋。夢回蝴蜨梅花圃，緩步黃鸝楊柳濱。且喜官清民，樂舜德堯仁道人高枕豎拂子，云寶筏度迷津。

立春值雪青龍斯長老至上堂。今日朱明寺裏玉砌樓臺銀粧世界。略無縫罅。入我門來。撲頭撲面。無處迴避。絕教通身是。遍身是。更喜青龍歲首春回。萬井遍界瓊瑤滿城。簫鼓只是谿深。雪厚難覓。芹芽客來無秖待。如之奈何。拈拂子一縷云。幸得這裏還有些些。下座。

合郡護法紳衿等請上堂。古聖前賢主。世界聲教化。或有言或無言。其有也。靈文寶藏。玉軸琅函。其無也。心心相印。脈脈相連。即以此正人倫立綱紀。定出處建功名利己利人。啟後承先。朱明這裏。不住兩岸。不住中間。春風芳艸。萬卉爭妍。桃花人面楊柳拖煙。上林雨過沸笙絃。不是黃鸝是杜鵑。正是姑蘇二月天。上堂。朝朝日出朝朝雨細艸沈沈杏花如許反舌新鶯啼在深林裏好。一似織錦天孫絲絲。縷縷遍乾坤。總屬朱明春。曉慚愧殺達磨鬍子。

長水古資聖寺大殿落，成臘八日請上堂：此一具地尋方琢圓，不惟契約分明，亦且代有令主。千聖萬賢，各各居神通，大光明藏與大佛事，顯大神力，現等法界身莊嚴雲，歷等法界梵行莊嚴雲，證等法界定慧莊嚴雲，聲等法界音教莊嚴雲，至於人天七趣亦不失。三昧正受塵，須彌吸滄海，如佛身如法界，出百萬億寶，手獻百萬億寶，供豎百萬億寶幢，懸百萬億寶幡，覆百萬億寶蓋。山僧既作飄蓬之客，隨例闖入毘盧遮那莊嚴藏大樓閣中，一時遍歷無邊剎海，何止移武林來，嘉禾將秀水入姑蘇而已哉！適當解維之際，聊以一偈為別雲靄靄風凄凄殿角凌雲接爽溪梅花新月野雲低一色香光照水西大眾葫蘆提又葫蘆提。

歸院請上堂：旅雁書空隊不孤，盤旋猶憶洞庭湖，好將南國花堤月，殘雪連山夜入吳。拄杖捎空往復無際，芒鞋海闊動靜歸。源豎拂云：雖然如是，也須識得這箇。方可毛吞巨海，芥納須彌，拽取占波國，與新羅鬥額。東湧西沒，南湧北沒，雲行雨施，艸木蒙潤。大眾會麼？一陽復始春將至，遍界奇香發滿枝。

上堂。長門永巷寂寞，秋清古寺，荒園蕭條，風景法堂，前艸長廚，灶下斷煙。法昌遇撾鼓還他一力泉大道應門，秖用小童倩人看院，始是全提破屋，楊岐才能半展。所以黃茆白屋之下有蓋世英，雄清泉幽石之邊，住超塵逸格之士。運日月于掌中，正乾坤于跬步，與諸佛以齊肩，同聖賢而一躅。就使一劫二劫，直逗到八萬四千劫總不出。今時上方下方，東南西北方仍在這裏。瀟瀟灑灑，勤勤渠渠。楊柳日高，浪激太湖之碧；桂花雨後，風搖月下之香。任意徜徉洞府瀟湘，大眾恕我老狂。

至崇先寺請上堂。師云。大眾十五日以前。有箇截流句子。須是向威音那畔。父母未生時會取始得。你若眨上眉毛便不是也。豈不知。崇先有箇沒人情漢。若向門前抽起橋板截斷往來。你等從何處躋攀。山僧今日忽撩起衣云。此是借來衫子。假道于虞。不妨為你。花擘一上。展兩手云呀。到這裏又忘卻了也。復以手招云。來來事無一向。拍案一下云。一任船來陸來。黃鶴峰前闢通天。大路龍到水到師子窟內。有踞地之威也。只為祖父田園兒孫受用。開甘露門。列君臣位。小可作箇去就。直得黃金遍地朱紫滿林。十月應小春花開一塢三冬臨大有。月映千江。水足艸足。家豐民樂。有不唧溜漢。漆桶不快。往往于虛空穵縫。離水求波。是以山僧向未屙以前。先步先趨。若逗到十五日。堪作甚麼。然雖如是。不直我浪。兄一笑。且道。笑箇甚麼。他道是鈍鳥先飛直其後也。珍重。

師集諸山知識為西遯超道者，慶六秩壽。上堂：寶鏡，堂前風月，石傘峰下家聲沒量漢，手眼通方出處無礙。陶靖節，松菊猶存程明道花柳隨步。維摩詰，儒冠說法龐鹿門，兒女團圞戒禪師，何妨乘願再來？嚴頭陀且於夢中顯現。大眾知麼？超道者，一向足不越戶，藥不離唇，誰知他斗室中藏無邊佛土？葫蘆內有大路通天擊拂三下，云：老僧今日借一節漁鼓三尺板簡，唱箇道情，引起白雲，用之花發。四時紅深綠淺隔簾櫳清香一線，移時添海屋籌，那知門兒外滄桑幾變？此是他自受用的履踐。如夢中人上兜率宮，受無量樂，雖同寢者，不聞亦不見。老僧到此有口難，宣下座去，請諸上座助顯第一義，說箇異方便。顧左右云：切莫刻舟求劍。

請天界和尚上堂，引座君視臣，恭道統源長。子孝父慈，法繩綿遠，得之者月上照梅花，失之者，古鏡添黑漆。思大鼻孔撩天，雪峰眼睛遍地。拍案一下，云：這箇所在，爭容得妖狐首領，魔種元兇，薄我籓籬，穿予墻塹。所以洞山老祖橫抽寶劍，斬諸見之稠林，妙協弘通，截萬端之穿鑿，古道寥寥，玄音絕唱，幸有我天界法兄。節拍相諧，嘉猷並諦，其奈門庭高峻，波瀾浩大。豎拂子云：大眾會麼？殷勤為解丁香結，放出枝頭自在春。

上堂。稻子秋登蟹正肥，果然一飽便忘饑。堪嗟清白傳家客，身入西山自采薇。雲冉冉，水依依，主人何事不來歸？大眾！要識主人麼？以手斫額云：貓。

上堂。雁唳秋聲到客窗，寒風獨坐剔銀缸。籌輸白手成家子，博得藍田玉一雙。些箇事，惱人腸，從前事業費商量。夜月一鉤清漢碧，漁歌嘹亮在滄浪。還我雲門一句子，前三三與後三三。

上堂。不應住色生心，不應住聲香味觸法生心，應無所住而生其心。師望空打一掌云：者老漢老老大大牙黃口臭，作恁麼說話。大眾諦聽！良久，云：若也不會，山僧打之遶去也。左顧云：大眾應如是住。右顧云：大眾應如是降伏其心。復喝一喝，云：參。

果園淨器淨辨舍法衣請上堂，黃梅親手付將來，大庾嶺頭爭不去？提起也，乾坤失色；放下也，艸木騰輝。少林初祖，衣法雙傳。衣在者裏，如何是法？唵摩訶迦婆波吒悉帝娑訶。

上堂。日出皇皇那事如嘗。邪橋連野店，新米菜羹香，因尋酒浪子，小艇泛谿光。大眾今日有佳客來也。且道是甚麼人？搖拂子云：賀家池上天華寺，日午三更到客航。

上堂。言無展事，語不投機。承言者喪，滯句者迷。祖師道：非風旛動仁者，心動十月二十九，上高樓飲好酒，你彈琵琶我。拍手以拂子擊三下云：甲申乙酉。

上堂。歲登事事收成足，正好窗前含苦讀冠天履地丈夫兒，豈可因循類流俗？異時馬上錦，衣歸法雨，均沾於艸木。阿呵呵！且唱雲門一曲。良久，云：六六三十六。

上堂。觸處逢源識得渠，石傘峰前一帶溪。落花無限春山暮，就路還家聽鳥啼。老僧四十年前于先顯聖處狹路相逢，納盡許多敗缺，一回想起滿面羞慚。今日春山不遠，啼鳥依然惻惻關心，也要大家委悉。

上堂。霜重蘆華柳岸低。一鉤新月釣寒谿。金鱗已是無消息。又聽前村報曉雞。鐘樓上撞鐘牆。腳下種菜猛虎。山裏踞大眾。且道與古人回互不回互。以拂子左擊云。回而更相涉。右擊一下云。不爾依位住。

上堂。殘月如鉤，柳青谿堰，把住則霜風凜冽，放行則桃華人面。若究到露柱鐙籠，釋迦老子猶隔一線。

上堂。丈夫格調原超脫。豈肯從人覓繡鍼。十里繁紅原舊物。冰華二月本無心。豎起拂子云。若向者裏結搆得去頭正尾正。者裏若結搆不去。君歸東魯我歸秦。

武林古報恩寺入院上堂，師云：本是瀟湘一釣客，自西自東自南北端獅子解翻筋斗，老僧秖知拍手。潦倒龍鍾甲子乙丑，學得箇象王回顧，拈得鼻頭失卻口，更說甚麼江水逆流，日月倒走。茲者辱承眾護法之招，聊塞一時之醜。桑梓不敘生緣，展驢腳而為佛手用處；貓頭當藥，撾塗毒以開樞鈕。驀拈拄杖云：也只可將蝦釣鱉，掉棒打狗。

結制上堂。問陶鑄聖凡即不問。如何是無生一曲。師云。老僧向你道不難。不可作野狐精見解。進云。因甚又道。三賢未達十聖難知。師云。三賢十聖且置。達磨在你腳跟下。還知麼。僧便喝。師屈指云。老僧被你一喝。僧禮拜云。是何言歟。問經有經師。論有論師。今日伐鐘捶鼓。和尚陞堂為些甚麼。師云。兩肩挑不起。僧擬議。師一喝問。昔日瞿曇說法。四十九年無一字可說。今日和尚陞座。將何法與人。師云。才過萬松關。便見浙江潮。進云。踢破分明。師乃豎拂子云。向這裏搆得。撩起便行。顧左右。良久笑云。恁麼則老僧誑謔你去也。新羅國裏譚禪。濟濟英賢。車馬駢填拄杖子飛上三十三天。癩蝦蟆做了月裏。嬋娟碧海清光萬古懸一似水銀潑地大也圓圓小也。圓圓鳳皇。山下好因緣。步步襯青蓮。拍案一下云。入我門來。全福全壽。全更向凌煙閣上題名。到處流傳。山僧又將七珍八寶撒向鬧市街前。阿呵呵。說向人前不直錢。

請崇先和尚上堂：引座世界未分，先有此一坐具地，千佛出世，無敢正坐，不意普通年間，達磨老臊胡，窺我藩籬，揜我畿甸。山僧自墮下母胎，便帶得有一條雲門拄杖，不但使其餵狗飼狼，直欲勦其窠窟，滅其種族，使一箇箇作頂天立地大丈夫，光齊二耀，物不能礙，奈有其志而不逮。逗到今日，方知道捉刀翁真英雄也。他一雙眼耀古騰今，數莖眉撐天拄地，胸羅星斗，寥廓太虛，掌握乾坤，氣吞佛祖，扭轉達磨鼻孔，抽換野狐肝膽鑽仰者徒然攀仰者莫及今日，以慈悲故，為不請賓。此番佛事，大非小可。汝等當斂其鋒，韜其耀，避其爪牙，設或犯手傷鋒，莫謂老僧不為汝等說破。下座。

上堂。僧問。萬卉俱狼藉。寒風逐月波。如何是境。師云。杖黎不為前村酒。乘霽登高看遠山。進云。如何是境中人。師云。到江吳地盡。隔岸越山多。進云。如何是人境俱不奪。師云。愁過萬松關。山路滑如油。進云。如何是人境俱奪。師云。塞外絕烽煙。將軍數雁行。僧禮謝。師乃云。好棚傀儡線索何繁。五車書不消一瞬。三藏教貴在離言。授衣缽於黃梅。行者領袈裟。乃樹下頭陀至。人不踰乎常情。大聖心如赤子。有般漢秖知道到江地盡。猶不識隔岸山。多以情見而望勝果。幾多蹊徑。惟晏坐而散天花。尚屬嶒巖。況乃潮生汐落。伍相國吞。吐錢塘地轉天回。維摩詰掌擎佛剎。鳳皇山下鳳皇兒。獅子窟中獅子子。大丈夫不受囊藏好。男子肯投虀甕。寶鏡懸如杲日。吹毛利似嚴霜。地藏這裏竹搖拭。翠三更雨松捲寒濤一塢風。知之者吾無隱耳。不知者人可翫乎。所謂恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。審如是則老僧不奈諸君何。諸君又何奈老僧何。雲飛嶺北。雁度前津。我歸東魯。君向西秦。大家丟得不猩猩擊拂子三下。

鼓山永和尚訃音至，上堂。今日有一句子，山頹石裂，川竭泉枯，萬里無寸艸，遍界絕遮攔。虛空突出面孔月下寫得真容。舉訃音云：大眾！此是南閩鼓山尊宿永覺老和尚。末後一著有煩專使三千里外持來箇消息。頂相圓光更無回互。大眾！還知此老漢麼？儒釋兼備。金翅騰空。宗教兩優，驪龍出海。數十年來。壁立千仞。雖侍者邊，了無箇入處。有時節澤沛為霖。雖嬰兒亦受獎提。喝水逆流曾不著意。主山倒卓，太煞無情。其德隆道茂，儼宴國師之再來；貞亮含弘，乃古壽昌之家法。聯博山而為昆季，契真寂以為金蘭缽袋。子寧教鼠蠹蟲食水田衣。肯教魔孽假貸長。年不出戶，掩被單而高臥；接向上機。今日始親承向帷。幕裏低聲，來中下士，實為法門之墻塹，亦乃後葉之籓籬。惟吾師臘高而德長，且倦乎津梁。顧吾輩德薄而人微，誰為砥柱？師泣云：罷罷罷哀哀哀！今也借人情為佛事。業寶誌公之遺燭，備汾陽昭之楮錢，聊為曩日，於真寂院繼燈室中，一面之交，其來不來享不享火中紙鷂子水底石麒麟。

自覺禪人領眾請。上堂。出郭面無塵。登山眼無障。抹過了世界，又不著虛空。赤骨律浩浩地。腳頭腳底磕著。撞著拂子左一拂云。此是湘江頭。右一拂云。此是湘江尾。擲拂子云。不見湘江人。只見湘江水。大眾大眾。對面不相識。咫尺成千里。啾啾一夜寒。蛩語西風亂捲芭。蕉雨宵晝不成眠。那人兒在那裏。擎起拄杖云哪。復擲下云。朱秦尤許。

若雲監院為壽馮崑石居士請上堂。千歲寶掌遍歷支那百二趙州。吞吐諸方枝。強知本固源。遠識流長。有如是履操。則有如是福德。有如是悲願。則有如是壽考。所以光明碩大。照映今昔。豎拂云。總從這裏蘊藉將來。山僧今日不妨因行掉臂。順水張帆。一一為你指出。以拂指云。此是金剛寶窟華藏樓臺閣道。旁通朱欄。曲折窗開。四面之天門。對遠山之秀。乃佛祖之化域。亦眾生之棲止。所以善財童子。舉一步過無量無邊佛剎。一一剎禮無量諸佛。一一佛演無量契經海。化無量眾生海。一一眾生證無量三昧海。入無量辯才海。得無量神通海。悟無量陀羅尼海。諸兄弟。你身在其中。開眼便見。舉足踏著。為何當面蹉過。良久云。大顛晝夜一百八。若人不會從頭數。下座。

武林眾護法請。上堂。老僧辱在桑梓。勉承眾護法之請。雖則踞此寶華王座。豈可向鴻儒宿學前引蔓牽枝。但家裏人說家裏話。自古及今。諸縉紳借方外以雪胸中塊。磊凡老衲假名賢。為吾道之金湯。以故錢武肅與壽禪師節拍。蘇眉山同元長老。輸籌儒釋同揆素緇比翼。天共白雲曉。水和明月流。若夫門庭峭峻天龍豎指。談禪本色家風。地藏栽田博飯。識取城南艸色。便可對御譚經。觸著庭際花香。肯向癡人說夢。我這裏祖翁。分付下一片田地。券約分明。四至無恙。羅剎帶長江之險。金牛瀦震澤之瀾。曉雞唱扶桑。日上春鳥啼天竺。雲深聚寶為塔。月輪峰月離滄海。築錢為塘鳳皇山。鳳落瑤池沙平鴻雁落風定白鷗閑。山水鍾靈英。奇粹美璣衡。象正忠義聯芳卻怪。法眼二十年只作境會。雪峰盡大地是眼睛。豎拂子云。大眾且道。是甚麼眼目。一枝梅破臘。萬象盡回春。

解制上堂。托出拂子云。賣不了的鮮魚。擲拂子云。仍舊放在西湖裏。遊泳乎綠波之上。潛藏於九淵之底。不問他禹門浪滾桃花雨。更不知化金鵬搏風萬里魚。樂云乎哉。一任流行坎止嶺之西。三山半落青天外嶺之東。十二書橋春如許出沒。卷舒總在這裏。大眾。我與你散步湖山。試看千紅萬紫。喝一喝。

上堂。雲山何蒼莽。人從迢遞來。慚愧黃牛師。遺累生公臺。如何滄海裏。㶿㶿飛塵埃。君母謂蕭瑟。取次梅華開。有三摩提名大佛頂首楞嚴王。蟭螟蟲兒無大人相。眉毛孔裏有百萬龍天。一一都來香象。往十恒河沙界外。嚴持香華供養。薄伽梵問道。一路涅槃門。路頭在甚麼處。師咳嗽一聲。云。傷風多發嗆。

上堂。何處仙人下九垓？飄颻衫袖笑盈腮。果然一展秋波後，多少英雄當下呆。舍不得取不得。勃然滄海飛塵埃。不可得中恁麼得，特地虛空眼豁開。擊拂一下云：觀音玅智力，能救世間災。

上堂。三十六種隨器能，銀盆盛雪，明月藏鷺，一十四種悲智心，類之不齊，混則知處。君不見寒山子，十年歸不得，忘卻來時路。饒君神用百千般，不若雲門者一顧。

示眾

示眾。以拄杖畫一畫云。向這裏去。不可落他家蹊徑。其餘言教。如過蠱毒之鄉。水也。莫嘗他一滴。釋迦老子達磨老漢。你眼裏看他一字。則眼瞎耳裏。聽他一字則耳聾。看話頭底墮。穿胸地獄。學轉語底。墮拔舌地獄。做靜工夫底墮黑暗地獄。做偈作頌底。墮滾油地獄。師正說時。忽和身跌倒叫云。相救相救。三四僧忙來扶起。師各與一掌。復云。山僧今日生陷地獄。還有救得者麼。一僧云。蒼天蒼天。師舉手云。我手何似佛手。僧云。請和尚救取。師指琉璃云。琉璃上道一語看。僧云。二邊不立。師急以拄杖指聖僧云。聖僧又如何。僧無語。師以手指僧云。情知你是箇死漢。復云。還有救得者麼。一僧云。請和尚歸方丈。師云。烏龜鑽破壁。僧無語。師便行。

示眾。不道流光似箭忙。菊華初萎早梅香。莫悲往復催人老。只恐心田蔓艸荒。古人道。大家相聚喫莖虀。若道一莖虀。入地獄如箭射。既不許道是虀。你道是箇甚麼。玄沙拈荔支云。這箇荔枝得恁麼紅。那箇荔枝得恁麼赤。不得道荔枝。既不道荔枝。且道是箇甚麼。所以道。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。不得有語。不得無語。不得作女人拜。不得拂袖便行。古人披肝瀝膽。投明珠於暗裏。贈尺璧於窮途。可惜許諸禪德。不向意根下卜度。便於舉起處承當。有甚了期。若然定當得去。移山門來佛殿裏。將廚房。放僧堂中。總非分外。雖然且道。聖僧落在那裏。良久云。舊閣閒田地。贏來方始休。珍重。

瓶窯真寂院示眾，鬢霜斜插一枝華，老賣春風笑作家，十二樓頭閒歲月，暗題詩句暗咨嗟。山僧向年被先老人將猢猻圈子套卻十有餘載，左右不得自在。後被業風吹過錢塘江，撞著箇無面目漢，暗排八陣，明布三軍，雖有趙常山膽勇韓淮陰韜略，無敢與之對壘。正恁麼時，山僧將左眼角一覷，從上諸祖直得摸索不著，從此已來，笑傲林泉，隨意放曠。然雖如是，此二老漢恩大難酬。近來出羞賣醜，自覺慚惶，今日又被眾耆舊將先老人手書符約，要討山僧破砂盆落處。其奈山僧向年總不當箇事，至十字街頭，不覺失手，打作粉碎，欲要另燒，不是本匋之物，意欲買賠，卻非古時之式。煩大眾下一轉語，免致諸師向山僧需索。如無，山僧自道去也。以手打圜相云：廿七。

示眾。超離朱之明，辨錙銖於未兆；奪師曠之聰，識宮商於匪形。寶劍出匣，寒光射斗。牛驪珠汎海，絢，赫爭日月。兩堂爭底是貓兒？南泉斬底不是貓兒。趙州頂底不是艸鞋，南泉斬底卻是艸鞋。既不是貓兒，又不是艸鞋。且道是甚麼？摘下竹篦云：山僧有一語相誑，甘墮拔舌地獄。

示眾。箭穿石虎，囓指心痛。唐王揮劍，閬守墮頭。李善報主男身湧乳。古德云。五臺山上雲蒸飯。佛殿階前狗尿天。剎竿頭上煎䭔子。三箇猢猻夜簸錢。恁麼說話聞見豈不駭異？若是頭腦清楚如觀掌物。有般漢只管向秤錘上呷汁。沙石裏打油。堪作甚麼。且道如何是頭腦。良久云。東大眾且道是那箇東字。還是東西底東字。冬夏底冬字。眾無語。師乃云：蒼天！蒼天！

示眾。五九四十五多不須增少，不須補孔夫子，千古聖人禁不得子路。馮河暴虎，新春至今纔一七長不必添短，不必析釋迦老子三界大師免不得。提婆達多流言下石。所以道：高處高平，低處低平。在僧而僧，在俗而俗，在天而天，在人而人。厲與西施，恢詭憰怪。道通為一起身立云：大眾好去看，殘雪未消，滿庭月色。

四弘攝真寂院事請示眾。此院為佛法之叢林執事。為佛法之輔弼。乃至一茶一飯一舉一動。無往而非為佛法也。同住大眾即此推廣。更愁甚麼。道業不辦。叢林不興。雖然不知。喚甚麼作佛法。若道山僧舉拄杖子是佛法則。山林樹木竹搖艸動皆是。若以山僧舉拂子為佛法。則牛狗尾巴東搖西拽也是。若謂弄兩片皮鼓粥飯氣。為佛法則。鵲喿鴉鳴亦皆是。則新監院請予說法。已自錯了也。又雖然。若論佛法固有道亦不難。只是說破不值半文錢。大眾還會麼。典座切菜失手割破指頭。這裏打入一生參學事畢。飯頭下米。偶然濺起一點沸湯。這裏領得何等。直截行堂的掇著一桶粥。忽被門檻絆倒桶箍爆斷。何等慶快圊頭浴鍋裏柴頭柴擔上園頭钁頭邊。盡有親切句子。何待山僧口吧吧地。然後為佛法邪。若恁麼則先老人在也是佛法。不在也是佛法。山僧開口也是佛法。不開口也是佛法。住也是佛法。去也是佛法。以手摑兩摑云。早間道。牙痛胡說箇甚麼。便歸方丈。

水月菴示眾。衣下有珠，藍田有玉。分明此道通長安。多少人龜鑽瓦卜。釋迦老子八字不著人。達磨西來。一字重添畫。所以箇中人能轉得十二時錯亂了東西南北。山僧以初度將臨。賢主人致申萬福。設齋筵羅品核盡。道是華封三祝。是以山僧不惜為君刳心。剖腹屈指云。正月一二月。二三月三四月四五月五六月六七月七。八月未圓。桂華發羅睺羅命犯生殺。喫了好茶好飯終日裏咳咳。連咳數聲云。會麼。眾無語。復云。唐明王會打羯鼓。惹得猿啼三峽。

示眾。昔有僧問青林曰：如何是學人自己？林曰：丙丁童子來求火。後有僧問雲門先師：如何是學人自己？先師云：汝無自己。僧云：因甚學人無自己？先師云：汝若有，自己則不來問。老僧舉竹篦云：青林不合將一杓惡水驀頭潑，使後來人錯認驢鞍橋作阿爺下頷。先師恁麼道，不獨有殺人劍，且有活人刀。忽有人問山僧：如何是學人自己？以竹篦指左右云：你這一隊瞌睡漢，怎麼看得？下座便行。

示眾。云：乾坤之內，宇宙之交，中有一寶，隨處逍遙。華岳山崩，壓斷了天台石橋、寒山拾得，有命難逃。普化木鐸，誌公剪刀。

示眾。古德云：知而無知，不是無知而說無知。露凝殘月梨花瘦丁香紐，纈鴛鴦扣垂，楊堤上馬嘶風，煙濃綠厚，黃鸝鬥畫，樓人眉峰雙皺，琴調管協落在人兒後俯瞰花影穿魚金針難繡參。

示眾。舉龍牙問翠微。如何是祖師意。微日與我將禪板來。牙遂過禪板。微接得便打。牙日打即任打。要且無祖師意。又問臨濟。如何是祖師意。濟日與我將蒲團來。牙乃過蒲團。濟接得便打。牙日打即任打。要且無祖師意。後有僧問。和尚行腳時。問二尊宿祖師意。未審二尊宿明也未。牙日明即明也。要且無祖師意。師云。龍牙問祖意。於翠微臨濟俱喚度禪板蒲團。二師接得便打。牙皆答曰。打即任打。要且無祖師西來意。雪竇頌云。龍牙山裏龍無眼。死水何曾振古風。禪板蒲團不能用。只應分付與盧公。盧公付了亦何憑。坐倚休將繼祖燈。堪對暮雲歸未合。遠山無限碧層層。覺範見瞎龍死水之句。意謂雪竇罪龍牙洪公。具如此眼目。敢復輕重古德。然不知罪雪竇者。自罪之矣。圜悟勤有拈語。試一辨看。

示眾。舉圜悟懃云：古有定乾坤底眼，方有定乾坤底劍；正令當行，十方坐斷此事。知如此分明，不在情塵意見上討。若向情塵意見上討，則孤負南泉。大慧云：歸宗斬蛇，南泉斬貓。學語之流多，謂之當機妙用，亦謂之大用現前，不存軌則，殊不知總不是這般道理，具超方眼，舉起便知落處。若大法不明，打瓦鑽龜，何時是了？誠哉言也！何不看他題目東西兩堂爭貓兒？南泉提起道：道得即不斬，當時合下何語？縱有人下語，難道南泉便恁麼休去，惟趙州戴草鞋出去。泉云：子若在，救得貓兒，即趙州在。試為趙州卜度看，趙州下甚麼語始得？不斬貓兒，除卻情塵，向頂門大開正眼，看他千聖萬靈，間世同揆的道理，如指諸掌，卻又極現成的事，即千聖亦移易，不得一絲毫許。雪峰問德山：南泉斬貓，意旨如何？德山以柱杖便打，趁出又真淨，舉拂子云：今日歸宗舉拂子，與當日歸宗斬蛇，是同是別？又云：南泉斬貓、歸宗斬蛇，叢林中商量，還有優劣也無？只如趙州頂草鞋出去又作麼生？於此明得，德山呵佛罵祖，於此不明，丹霞燒木佛，院主墮眉須。只如世尊拈花，迦葉微笑，節目在甚麼處？便以涅盤妙心流傳將來。又道這等樣事極易明者，偏淆訛處又為極難。明者雪峰道：望州亭與汝相見了也。作麼生見？香巖上樹如何下語？玄沙：三種病人如何接取？山僧不惜口業，為汝花擘一上。還知麼？老僧話墮也。明眼者試辨看。

示眾。臨濟住黃檗三年，為睦州激勸，且授問端，始知參請，則胸中曾未有箇佛法知見。後築拳於大愚肋下，反掌於黃檗面門，則賓主玄要料揀諸事畢露於此。鳳有九苞，麟有五彩，胎殼中皆天成者也。洎住鎮州，垂法立宗，辨魔揀異，克符普化，互相酬唱，所有建立，亦不過發揚所得。然居黃檗時，師資之間，已是層見而疊出，祗如鉏地。一則黃檗見之，師拄钁而立。檗曰：這漢困那？濟曰：钁也未舉，困箇甚麼？檗便打，濟接住棒，一送送倒。檗呼維那：扶起我來。維那扶起日和尚爭容得這風顛漢無禮？檗纔起便打維那濟钁地曰：諸方火葬我這裏活埋。其次栽松話代飯頭下語等黃檗，以先知其他日為人鉗錘鑪鍛之妙，故云：吾宗到汝大興於世，用棒用喝，豈師授耶？磁石吸銕，有不知其然而然。會下參徒多效之，此所謂學我者拙。

上堂。次兩堂首座齊下一喝。僧問。只如兩堂相見同時一喝。還有賓主也無。師曰。賓主歷然。復謂眾日要會臨濟賓主句。問取堂中二首座。試揀點看。那家是賓那家是主。何處是賓主互換。若道無賓主現道。賓主歷然。若道有賓主。同時一喝向何處分賓分。主。卓拄杖一下。復喝一喝云。我這裏也有賓有主。有照有用。若揀點得出。可與二首座同參。若揀點不出。與拄杖子同參。有麼。否則山僧自道去也。復喝一喝。曳杖竟行。又有僧問臨濟。如何是佛法大意。師便喝。僧作禮。師云。你道好喝也無。僧曰。草賊大敗。師云。過在甚麼處。僧曰。再犯不容。師復謂眾日要會臨濟賓主句。問取堂中二禪客。師會下有同學二人相問。一云。離卻中下二機。請兄道一句子。一云。擬問則失。一云。與麼則禮拜老兄去也。一云。這賊師聞。乃陞座云。要會臨濟賓主句。問取堂中二禪客。下座。異日復示眾云。參學之人大須子細。如賓主相見。便有言論往來。或應物現形。或全體作用。或把機權喜怒。或現半身。或乘師子或乘象王。如有真正學人便喝。先拈出一箇膠盆子。善知識不辨是境。便上他境上作模作樣。便被學人又喝。前人不肯放下。此是膏肓之病。不堪醫治。喚作賓看主。或是善知識不拈出物。秪隨學人問處即奪。學人被奪。抵死不肯放。此是主看賓。或有學人應一箇清淨境。出善知識前。知識辨得是境。把得來拋向坑裏。學人言大好知識。知識即云。咄哉不識好惡。學人便禮拜。此喚作主看主。或有學人披枷帶鎖出善知識前。知識更安一重枷鎖。學人歡喜彼此不辨。喚作賓看賓古德貽型範之。先且以身試之。註釋亦甚明顯。後之不惟溟滓其語。閫幄嘉猷。略而不問。是可危也。方其令之所屬。師資易位彼此相忘。觀者擗易不知所裁。兩鏡相懸。於賓主大法之中。垂之於千百世之下。將有以繼斯化者耳。皆以門庭相尚。尟有以此話及稍有拂意。大相諠譟。更敢復前。所謂草賊大敗之語以進之耶。德山示眾云。道得也三十棒。道不得也三十棒。臨濟聞得謂洛浦曰。汝去問他。道得為甚麼也三十棒。待他打汝接住棒送一送。看伊作麼生。浦如教而問。師便打。浦接住送一送。德山便歸方丈。浦回舉似臨濟。濟曰。我從來疑著這漢。雖然你還識德山麼。浦擬議。濟便打。又僧參南院問僧。近離甚處。僧曰襄州。院曰。來作甚麼。曰特來禮拜和尚。院曰。恰遇寶應不在。僧便喝。院曰。向汝道不在。又喝作麼。僧又喝。院便打。僧禮拜。院曰。這棒本是汝打我。我且打汝。要此話大行。瞎漢參堂去。至如守廓侍者。揀點鹿門。鹿門納款。摧辱華嚴聲滿天下。鹿門華嚴是皆出世。有眾少不相當。降階下禮。古德藉重於宗旨。無彼我威勢也如此。所以鹿門為侍者。煎茶晚參云。夫參學龍象。直須子細。入室決擇。不得容易。逴得箇語便以為極則。道我靈利。只如山僧當初見興化時。認得箇動轉底人。道一喝兩喝便休。以為佛法。今日被明眼人覷破。卻成一場笑具。圖箇甚麼。只為我慢無明。不能回轉親近上流。賴得明眼人不惜身命。對眾證據。此恩難報。何故？興化云。饒你喝得興化老人上三十三天。卻撲下來。一點氣也無。款款地蘇息起來。向你道未在。何故如此。興化未曾向紫羅帳裏。撒真珠與你在。胡喝亂喝作麼？真謂藥石之言。道流難信。如今直須明辨取。豈不慶快。平生參學事畢。鹿門明明道動轉施為的。一喝兩喝認作自己。既是無明我謾下針砭於膏肓。可不一惺耶。此非興化侍者。鹿門未必誠服。然非鹿門返醍醐為毒藥。早見一場人我是非也。又興化謂克賓維那曰。汝不久為唱道之師。賓曰。不入這保社。化曰。會了不入。不會不入。曰總不與麼。化便打曰。克賓維那。法戰不勝。罰錢五貫。設鑽飯一堂。次日師自白椎曰。克賓維那法戰不勝。不得喫飯。即便出院。雲居舜云。大冶精金應無變色。其奈興化令行太嚴。不是克賓大難承當。若如今汎汎之徒。翻轉面皮多少時也。又從漪上座到西院旬日。常自曰。莫道會佛法人。要覓箇舉話底人也無。西院聞之而默然。漪異日上法堂次院召從漪。漪舉首。院曰錯。漪進前三兩步。院又曰錯。漪近前。院曰。適來兩錯。是上座錯？是思明錯。曰。是從漪錯。院曰。錯錯。乃曰。上座且在這裏過夏。共汝商量這兩錯。漪不肯便去。後住相州天平山。每舉前話曰。我行腳時。被惡風吹到汝州。有箇西院長老勘我。連下兩錯。更留我過夏。待共我商量。我不道恁麼時錯。我發足向南方去時。早知錯了也。老僧每舉此話問。學人來十餘年。無有愜意者。都道天平後語。正與未跨船舷。未過新羅。早已喫三十棒了也。一模脫出。有何二致。苦哉屈哉。天平以我謾偷心。不肯度夏商量。致使終身不知西院落處。至後開法猶作箇語話。可謂迷而不返。我輩更食他唾。餘不肯虛心體究。鹿門所謂認得箇動轉底。便以道極則極靈利。此之謂佛法也。天平別西院不知多少時了。將語錄成一則是有待後人。揀點必有大義存焉。何不細心體究看。便恁麼容易開口。若未跨船舷之語。有何難會。不見首山拈云。據天平作恁麼解會。未夢見西院在。何故話在。圜悟懃云。如今人聞他道未發足向南方去時。早知道錯了也。便去卜度道。未行腳時。自無許多佛法禪道。及至行腳。被諸方熱顢。不可未行腳時。喚地作天。喚山作水。幸無一星子事。若總恁麼作流俗見解。何不買一片帽。大家戴有甚麼用處。佛法不是這箇道理。老僧要與二老把臂共行西院。要做他家嫡骨兒孫。觀風知變。不昧其源。七事隨身。師子威獰。有照有用。將道天平是箇人。臨濟爪牙實有望焉。那知是箇抱橋柱洗澡漢。有欲與天平雪屈者。試來與老僧商量。這兩錯看。

三宜盂禪師語錄卷四

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

小參

住顯聖當晚小參。底事無端苦催逼。柳絲煙惹梨華溼。黃鸝聲裏鷓鴣天。依俙曲調叫冤屈。屈屈屈東山兄。向南山隱化山。主領雲門職。舊者不往新不來。前山後山春。如織端師子巧翻筋斗岑大蟲所向。辟易巧偽不如拙誠說得不如行得。吾有一句要緊佛法。仔細聽我分析。早來春仲猶寒。恰好二月廿一。

普請。砍柴小參：毒日斫青柴，昏燈打死坐，恁麼住叢林，大似挨銕磨。仔細一思量，都為山僧故。大眾莫蹉過。左右顧云：禍！昔小壽禪師因墮薪有省，說偈曰：撲落非他物，縱橫不是塵。赤眼撞著火，柴頭山河及。大地全露法王身，眼上不可栽眉。大眾！小壽擔柴，諸兄斫柴，是一是二？且置，只如道山河大地既是法王身。恁麼則斫也。斫卻法王燒也燒卻法王；若不斫，則常住又無柴燒。且道如何折合？以手作斫勢云：是甚麼茅梗松丫！下座。

中元普度小參拈拂子云：今朝七月十五，夏去秋來莽鹵，腳跟未曾點地，艸鞋又沾泥土，帶累目連尊者鍚杖卓開，地府無量劫來，若冤若親，霎時間停酸息苦。有箇強項提婆達多，他要做獄中高祖高聲道：你一隊不唧溜漢，東去西去。聽我臨行之語。若到人間天上，切不可皈依佛、法僧走。諸方參這些老禿奴，鳴鐘拷鼓，豎狗尾巴，搖脣鼓舌，使汝填胸塞腑。本來大丈夫英靈漢，豈可將來賺誤大眾？提婆達多可謂誣人之誣，反自誣也。何以見得？喝一喝，云：芭蕉風雨袈裟破，海棠露溼臙脂虎。

過天華菴請小參，天華菴對賀家池，月映寒空雁落遲，千手大悲藏不住，梅華香散向南枝。僧問：古德千眼大悲，如何是正眼？古德云：如人夜半摸枕子。恁麼則諸人有生已來，有手執捉，有足運奔，在眼曰見，在耳曰聞，又何秪摸枕子而已？尊而為諸佛菩薩，卑而為鼠肝蟲臂不害，其為染淨分岐亦不失其為無方玅用。所以道：靈光獨耀，體露真常。但離妄緣，即如如佛，佛如如菩薩如如眾生，法界如如，一如無二如，或千世界見千界身，或百世界，見百界身。其中天龍八部，人王、宰官、命婦、大家、童男、童女，隨一一類說種種法，此是古人建化門庭，隨人顛倒，忽若休歇得去，那見有許多般事？所謂見聞如幻翳，三界若空華，聞復翳根除，塵消覺圓淨。豎拂云：還見麼？復擊云：還聞麼？既是見聞了，然作麼生說箇覺圓底道理？收拂子云：掬水月在手，弄華香染衣。

小參。風光匝地滿目韶華楊柳放圓通眼谿聲吼師子音。山華似錦，難為話會。好鳥呼春，不堪圖度。得之者，握土成金；失之者，刻舟求劍。君不見金輪王御四天下，到處稱尊又不見。寒山子，十年歸不得，忘卻來時道。擊拂子云：坐著其中。宗不玅。

過宗會菴請小參哉生明哉！生魄箭急流陰。榮枯存活。唯有山僧拄杖子不隨四序推遷。渡水穿雲。良宵翫月。一任你杜長老肆口批評。那知我這裏龍象蹴蹋宗會。菴特地乾坤。斬新日月。山僧到來。敢有甚麼。指東畫西。橫說豎說。咦！滿庭桂子汎清香。遠山翠映秋雲薄。

世臣徐居士薦嚴請對靈小參，生死乃含靈之大變，涅槃為至聖之通津，了變如幻，明星不消，一睹識妄歸真，朗月已謝重輪，擿世界如陶家，輪納虛空於葶藶子分身異類，不變精金，往復隨緣，無端環玉，直其秕糠之餘耳，況有進於此者乎？恭惟漢文老居士，知儒契釋綜博，該通陽春，與伊長老賡諧雪曲，共本禪師酬唱，性同薑桂，老而愈辣，身如松柏，歲寒後凋。疾革之初，山僧隔江招手所圖神會治命之際，居士入水求人，有望同倫，不居印土。釋迦老徒然飲氣匪入蓮邦，彌陀佛且尚吞聲，但臨行倉卒失下箇護身符子，此卻是假借不得底在，居士豈有藉於他人？梅華自有天成骨，六月猶能傲雪香。舉扇云：居士會麼？伏惟尚饗！

結制小參。老將臨場，當有作家戰將，試出相見，僧出禮拜。師云：不是鯨鼇客，徒勞上我鉤。進云：欲聽鳳鳴，反聞雞唱。師云：吉了舌頭三千里。進云：和尚先須縮卻。乃云：欲聽鳳鳴，反聞雞唱，此也是盲者不見，聵者不聞，卻爭怪得山？僧豎拂子云：豈不道法雨均霑二木三，艸雨霽後遠山濃？淡卻又是杜鵑春。曉殘紅，滿地休教掃誰家？亭院數聲啼鳥遊，春人歷盡芬芳多少？放下拂子云：你看他賣盡，風流自取。閑愁惱以手斫額云：今宵月上梧桐早。擲拂子，下座。

六通堂頭，伊姪木主入祖堂，請小參：天地有正氣物，馮之則為瑞為祥，人稟之，則為直為方況進之以道德，沃之以文章。故人存則道固興隆人亡則道亦不熄。今日是六通，伊長老忌辰，顧渠生氣勃然。豎拂子云：欲向山僧拂子頭上揚眉，吐氣發洩，胸中平昔所積。擊拂子云：天普蓋地，普載四時，各得其位。二三子以我為隱乎？吾無往而不在白雲幾片竹林東青山數點斜陽外大眾進祖堂，觸禮三拜，一軸丹青，古之遺愛。

小參。若論蓋天蓋地，未出眾前，早成話墮，更得掀翻法座，早已落七落八了也。所以當家種艸，不用栽培宿學飽參從來本色，握一段竹篦，勘佛勘祖，拽七尺藤，條驅鬼，驅魔風行艸偃水到渠成。今日檀越設齋也不過，要諸人飲水知冷煖，喫飯識饑飽。大眾！莫管他，一七二七三四五七，以至八萬四千劫，總在今時，三條椽下七尺單前，大展愁眉，鼓腹雍熙，說甚麼寶華王座？金色之軀，那怕甕中走卻鱉籪裏失了魚。以兩手左右撒云：東撒些，西撒些。七珍八寶賤如泥。高聲云：大眾隨分納些些。

小參。雲門鄉裏。若耶溪上。隱六寺之幽蹤。矗三台之秀朗。書藏玉笥。路入花宮。牧童歸去，短笛橫吹。樵子還家。山華滿鬢。泉涓涓以含珠。山蒼蒼而蘊玉。遊不足，看不足。帶以長流繞以脩竹。閒來無事，杖笠逍遙。樓閣重重，寶樹簇簇。豎拂子云。青色光明雲。因陀羅摩尼瓔珞。雲帝青寶摩尼瓔珞雲。金剛摩尼瓔珞雲拍。案一下云。大方廣佛華嚴經。世主玅嚴品第一。

小參。行到水窮山。盡轉將過來。自然有到家消息。老鼠入牛角。透得過去。方見本地風光。有般漢秖管向白雲堆裏坐住。縱然於平地上。也解弄些神槍鬼棒。及到千丈巖前銀山銕壁處卻。又縮手無措。所以古人有許多繫驢橛子。喚作祖師關。雲門關趙州關黃龍關。向這裏一一清楚。得來便好。獨鎮寰區超今壓古。山僧所以有時雷霆有時陽春。忽爾狂風暴雨。忽爾霽月光風。也只要向無星秤上定得觔兩分明。說甚麼無量百千三昧門。無量百千神通門。無量百千總持門。無量百千辯才門。好似夢裏渡黃河。用盡多少方便。及至醒來嗄窗前。一夜芭蕉雨擿下。拂子下座。

小參。若立一塵，色香溢目，紫翠盈衢，不立一塵，萬籟悄然，古路無蹤。山僧數十年來，小可立箇家計，也只是煙霞肺腑，泉石膏肓，於今老矣，和箇家計也無沒奈何，秖好唱箇隨心曲子自來腔，諸兄弟謾商量，且聽山僧話短長。東村人姓李，西村人姓王，清閒快樂，住村莊門前，一灣水，屋後數株，桑新艸薦舊繩床，一睡睡到大天光。大眾請歸堂踴身，下座。

覺，如禪人祝母九十壽請小參，豎拂子云：大眾！試看渠曹家之女。左拂云：現身如雲。右拂云：說法如雨。一切地水是我身，一切火風是我體。虛空既與之同生，世界亦隨之共起。向往無終，最初無始，沙算之齡不多，塵點之劫無已，身心乃能度百千劫，猶一彈指，更說甚麼洞府仙班、諸天淨侶釋迦如是彌勒如是拄杖、如是拂子，如是今日沈善人也。如是大眾亦如是，以八千歲為春秋，卻又值清明，在邇庭前柳引東，風門外花堤映水擊拂一下，云：委。

吳居士薦室請晚，參攝大地，春來一枝頭引大海水歸一滴內，殊非分外事。若夫失其旨趣，雲生湖面鴛鴦失偶，迷其源委浪起海中比目難偕。山僧此間拄杖點出西方捷徑，人人可證，拂子豁開，華藏玄門，箇箇堪登千里，不妨對面隔世，無異同時。所以道：生而天縱者靈，死而不已者壽。今日吳永言居士設伊蒲之供，藉眾僧之力，要與他尊夫人指出金剛正體，弘開般若真乘。更要山僧於晚參一席之中講涅槃經四十一卷，這也不難。但須是無心者領略，無耳者聽聞。拍案一下，云：如是我聞，一時佛在。便下座。

晚參。簷前雨滴春歸花萎。寒山拾得向國清寺裏發狂卻怪豐干多觜。須菩提巖中晏坐。不免白日裏見鬼。恐怕路絕人荒。西麗橋北麗橋馬臺石祇樹林相為料理。左右顧云。山僧這裏一向來拖泥帶水。

沈木公居士薦室請晚參山僧一向來，有一曲高山流水知音，若鍾子期者，固亦尟矣。今日木公沈居士袖香入室，更請山僧作孤鸞別鶴之操，直得乾坤失色，雲霧慘愁，簷前紫燕不敢雙飛，池上鴛鴦黯然獨立。居士伉儷之情要問箇離色身外，畢竟歸於何所？山僧道：譬如浮木，不住此岸，不住彼岸，不為樵牧之所薪，不為鬼神之所礙，順流而入，薩婆若海。至此心眼開明，虛空粉碎，觀玅喜世界如在掌中，以隨類身行無為事，回視昔日脂粉綺羅，恍如春夢，即義重恩深，亦若空花。還知渠落處麼？以拂子打圓相云：行到水窮蘆荻暗，碧天初湧一輪高。

鑄鐘開爐請小參。月沈清籟五更鐘。有者惺惺有夢中。不是圓通起分別。一般聲作兩般風。古人恁麼告報。也是為鈍漢而說。若是不煩鑪鞴。不用鉗錘。生銕面孔。純鋼肝膽。豈肯從模。則裏脫印出來。所以有亙古聲名。超方聲教。著著提持在威音王那畔更那畔。十二時中自然如大火聚。無你趨向處。若毘嵐風。無你近傍得。或者於建化門頭。強教你從火燄中脫盡皮毛橐籥裏換轉筋骨。也須要一火鑄成。然後可以昇之於殿堂之上。懸之於簨虡之間。大扣則大應。小扣則小鳴。聾者得聞。夢者得醒。雲集法會。開拓弘基。擊大法鼓。吹大法螺。演大法義。以拂作扣鐘勢云。鍠。下座。

師至蜀阜鑑姪啟明和尚請小參祖翁田地父母鄉邦、嫡骨兒孫掌握著真文舊契，正好承家紹業，點課收租。若山僧者，似馮驩之市義。文券已焚。既無立錐之地。秖可沿村行乞。覓得些殘羹餿飯。便擬陶鑄聖賢。不免取笑大方。唯我東山兄所貽克家之子符印在手號令嚴。明將三世諸佛歷代祖師一脈接下。可謂玅協通玄，正偏交互。鷺鷥雪裏爭妍，烏鴉炭中鬥色。大眾！正恁麼時，如何話會？以拂子向空一點云：東方啟明。

結制小參。問。有時吟風嘯月。有時補柳栽花。還是調心還是垂手。師云。秦望山大有長處。進云。若非和尚。未免遭人揀點。師云。君子避醉漢。進云。萬綠叢中紅一點。動人春色不須多。問大開爐韝點銕成金。是金到來作麼生。師云敗銕。進云。老老大大。話頭也不識。師便打。僧無語。師云。果然敗鐵。乃云。放閒則萬綠叢中紅見把住則真。金色裏無。黃太平市上足醉人。鑪韝之門多鈍銕。豈知雲門這裏煨蘿蔔也好。大展佛法炙茄子。亦顯玅用通神。又有箇淨寮裏茂實上人。將三世諸佛道不盡底。歷代祖師提不起的滿盤。托出諸人面前。有者似餓虎食羊。總不知甚麼滋味。有者眼睜睜地無下口處。有者但知好喫。不解吐核。似此般邋遢窮酸。堪作甚麼。所以山僧尋常道。你須有一層去一層。直得淨臝臝赤灑灑。更須向盆池裏刮垢磨痕香皂湯洗出一身白汗。然後到山僧這裏來。當頭點你一棒。方才成得箇出格漢。拍案一下云。會麼。雨催樵子還家風。送漁舟到岸。喝一喝。下座。

小參。僧問。盤山道。向上一路滑。南院道。壁立萬仞險。臨濟道。石火電光鈍。未審和尚作麼生道。師云。只怕你不問問。則山僧自有話說。進云。請和尚道。師云。可憐生可憐生。進云。和尚慣用此一機。師云。不但一機。還有元木。乃云。向上一路。千聖不傳。石霜云。向上一路。千聖不然。大慧云。向上一路熱碗鳴聲。驀顧左右云。放你三十棒。山僧今日裏不得已別行一路。略通箇消息。黃蘗三頓棒活埋卻。一箇臨濟後生西園三拊掌斷。送了一箇俱胝老漢。魯祖無轉身句子。且喜堂頭老漢。果與尋常不同。所以雲門有腦後箭。巖頭有末後句。此是古今透不過底重關。從來割不斷底葛藤。左拂一拂云。罷罷罷。右拂一拂云。休休休。這總之。和尚門庭高峻。何不向侍者邊覓箇入處。卓拄杖復擿下云。薦(時元木為首座。一機為西堂)。

小參。豎拂子云。還委悉麼。自地登空也須從空放下。以其培風厚。所以波瀾闊。從一毛竅中。繡針眼裏總不著意流出些珍珠瑪瑙珊瑚琥珀。雖是世寶。他卻也會拈弄些佛事。或放光明。或震世界。或供養諸佛。或成就眾生。或莊嚴佛剎。或廣行萬行。或為寶樓閣雲寶宮殿雲。寶池寶樹輪臺基陛。好一箇華藏莊嚴世界海。豎拂云。我是善財善財。始自文殊德雲。以至彌勒普賢。經歷一百餘城。所證法門。敢於龍天眾前。橫開大口。壽命無量福德無量。智慧無量。三昧無量。神通無量。辯才無量。現身說法無量廣化眾生無量。忽顧大眾云。你道不拏得栲栳來。袖拂子云。我且收歸寶藏。下座。

能仁斯姪。百愚和尚至小參活。烹佛祖生鍛聖賢笑比黃河昺銕面霜氣侵人慈猶白墮。忠國師春風入座。嵩長老一生怒罵。鄧隱峰到老顛狂山僧從道場來。扁舟刺入樵風徑遊。涅槃海杖黎。撥動石帆煙。要須家裏人。方知家裏事。諸兄弟你卻好笑。將些天晴日頭出。雨落地下溼。小盡二十九大盡有三十兩箇五百共一貫。師姑原是女人。做這些平實頭話。綈巾什襲寶燕石。以為良玉。忽有箇漢將一件物置在你面前。長不盈尺。短可接天。大如芥孔。細若虛空。平如山嶽。峻似康莊。你就眼盵瞪地。可惜許老胡一杖掃地而盡。且幸天之未喪。斯文有我能仁長老在。他是箇未睡著底。驪龍你試探賾看。豎拂云。不行山下路。爭見虎狼蹤。擊拂三下。下座。

冬至小參。日月星辰，垂四時之象；山川艸木，運一歲之機。物有流動，人之常情。若夫百千萬劫一念中，十方世界一毛頭，物各性住，自覺聖智，是以圓融則渾元一氣，行布則天干地支。乾坤若有主宰萬物，各有司衡主山神、主海神、主地神、主林神、主江神、主河神、普德淨光主晝、神婆珊婆演底主夜神，或得救護一切眾生。離災難，得安樂海，解脫門，保綏國界，無爭兢，離兵戈，解脫門，成熟穀稼，永離饑饉解脫門。若晝若宵夢想無驚駭解脫門，離癡暗解脫門，使一切眾生智慧海解脫門。豎拂子云：獨有此上座！節候不遷，繩約不受。善財童子出門去，信手拈來都是藥。潘閬倒騎驢，笑倒黃旛綽。大眾！皈依佛，皈依僧，皈依法。喝一喝。

至能仁請小參破砂盆。有人提去了十字街頭相待者。出來相見。僧才出。師云。冒名者不準。問。荅竟。師乃云。下方城郭近鐘。磐雜笙歌。酒樓肉案。法窟禪林推倒界牆打成一片。到這裏。那許你別聖甄凡。分淨揀穢。秖見雲生遠岫。雁落前蹊。禹帝宮前山拱北越王城畔水東流。許玄度千古臥龍祁德公一時名鳳。此是南國冠冕。江東佳秀。山僧今日因訪友以遊山。被方丈長老引到此間。也須仰酬今古。人物不辜。十方龍象始得。其奈山僧少小不勤學老。眼淚空流。索盡枯腸。無可應酬。諸兄弟。我也知你有些缽囊鞋袋針筒襪底。更有褌無襠褲無口補底。要補脩底要脩。拱手云。老僧只得再四哀求。何不問取自家堂頭。以袖掩面云。老婆怕見桃花面。寂寞無言下翠樓。

小參。鷲嶺玄風，原無定法，雲門古調，幸有家傳。調獅絃於水際，魚龍起舞；吹鳳管於林中，鳥獸驚飛。堂開五位，次列君臣。機貴回互，行須綿密。枯木龍吟，白雲不坐。膠不上者，終是他人；割不開者，始稱父子。渠與我秖是難分，主中主難為話會。風搖淺碧門窗靜，雨打梅華古殿深。善男子來，來來受用，還須自己家寶豈從外得？寶樹瓊林，金階玉殿，三山洞府，十二樓臺。又道是渠無國土，何處逢渠？大眾宰我子貢，子路顏回。喝一喝。

晚參。多子塔前消息，別開谿徑立雪庭中家法，暗轉機籌。東震旦國未有此事，原是箇水清月白底世界，人人氣衝宇宙，艸木昆蟲，頭角崢嶸，無敢攖觸。可憐生！流傳將來，舉國若狂，總之是看他眼目定動，借他鼻孔出氣，和箇自己也忘卻了。或有箇間世英傑拈起豪端，若迅雷疾電，於一彈指頃成就百萬人天檀波羅蜜，具足圓滿，戒波羅蜜具足圓滿，卻又被那寒山拾得拍手呵呵大笑。此一笑，笑得好。舊畫龍眠新著彩，錦堂燈火照春風。喝一喝。

退院謝兩序小參，拈拄杖云：山僧老矣，鬢銷容皺，筋衰力竭。卓一下，云：全憑此上座左提右挈，還有首座借去看牛，西堂攜來翫月打克賓維那建立宗旨，指楊岐監寺竭盡股肱。典座撼門，圓卻野狐公案，知浴挑柴，續他墮薪家風。放下拄杖云：山僧敘謝兩序，本擬說些法要，為甚麼卻將箇拄杖來塞白諸兄弟只因一期中，今朝小參，明日普說，逗到臨末梢頭，自然肚裏乾乾淨淨無一字可吐。山僧今日打箇賒帳，你們到湖上來，呵小菴前有扁舟一葉，泉烹虎跑茶飲蘭雪作搖櫓勢云：咿咿啞啞載你去。以手西指云：此是兩峰插。雲東指云：又看斷橋殘雪，且住著到晚來。雷峰夕照直翫到三潭，印月擿拄杖云：接。

薦亡。又因事小參。山僧數日前。也備得些饅頭䭔子楮錠羹湯。其奈顯聖這裏尚有祭不了底鬼神靜夜裏啾啾唧唧。適遇檀越薦亡。不免與他一總薦卻。左擿拂子云。唵啞吽。右擿拄杖云。唵啞吽。以兩手望空一撒云。唵啞吽。下座。

施主懺罪請晚參提婆達多全性起惡，身遍法界，業遍法界，苦具遍法界。釋迦老子全性起善智，遍法界道遍法界，神通光明遍法界，說法利生遍法界，獨是山僧拄杖子。功德天、黑暗女，有智主人不如此。南山雲北山雨泥，豬癩狗氣衝寰宇，有時飛上兜率天，有時闖入魔宮裏。惹得烏芻瑟摩降，大火輪將四天下，燒作微塵許，四天王轉瞋。作喜說道：露出水晶宮，吸盡滄海底。下座。

住朱明寺，當晚小參，具超世之品，行出塵之業，視身界若浮漚，等富貴如水月梁陳賣身王許舍宅，奈何緇衣之流，衣虎之皮，見艸而悅，曾不若塵，勞中現身而法說。君不見姑蘇臺吳王殿，一時富貴湯澆雪。此日朱明亙古今，譚禪演教無時歇。十字街頭活祖師，三餐爛嚼邠州銕。

為山陰奕遠祁公對靈小參再閏姑蘇麥正秋，扁舟枕疾下揚州一腔熱血英雄淚細雨猩紅百艸頭。恭惟奕遠祁公，閥閱名門，簪纓藝圃，瀟灑襟懷，寬弘量度，翫詩酒以遣興，借優場以自汙。控鶴上維，揚冥鴻落，江渡山僧，辱把臂於世系之交，君之知愛，稔我狂素，世外金蘭，兼美檀護。今者鵝兒瓶破，猩猩出戶，姑蘇臺畔山陰道上，隨方顯露。師高聲云：奕。遠復顧眾云：還聞麼？蘧廬逆旅，生死旦暮。赤肉團嫩，綠池塘。黃鳥無位，真人明月。坡頭白鷺。二鼠難侵。三尸無措。放鶴亭吳門市。別展家風，與君相晤。擊拂三下云。上饗。嗚呼！

為語溪子虎，吳文學對靈小參赤烏挾日飛，箕星燦昏曉如何？脩文郎不待春秋。老武略與文韜，一夢歸花鳥。山僧來也，鴻雁南翔。子虎去也，鵬摶萬里。雁無遺跡之心，鵬有凌霄之志。乾坤浩渺，沙界縱橫。龐居士口吸西江，張秀才手擎滄海。山僧只將舊日鎖匙付與子。虎便花分華嶽，直透威音。豎拂子云：山僧今日可謂吾無隱乎爾。子虎子虎，故當知之。莫愁夜落霜風葉，會見春回雨後花。

惠安寺請小參，春雨絲絲嫩柳條，邏齋山院度華朝，道人拄杖渾無住，最愛閒雲締不牢。茲者，常山惠安禪寺，內有賢主，外有弘護，山僧去年，偶為業風，吹上博山，得奉光儀，今歲來自博山，又承款留。假如博山有山僧，杭州卻無，常山有山僧，博山卻無，他日別去，常山向日之有，又如博山，杭州之無矣，都來是藏山於澤，藏舟於壑，不免有力者負之而趨。作麼生說箇藏天下於天下的道理？除是將山僧燒作一堆灰，撒向三千大千世界，一塵一沙，一艸一葉，總萬物無不是。山僧恁麼則舉足蹋著，伸手摸著，開眼便見，屬耳便聞，正是取不得，捨不得。桃花紅，李華白。去不逝，住不留，山蒼蒼兮水悠悠。豎拂云：大眾！莫教虛度韶華空白頭拂一拂云：捲起湘簾，好看西峰新月。白龍湫作撫琴勢云：此是雲門一曲暗。涼州下座。

為祖洲吳大金吾對靈小，參乾坤秉太極之真，宰賢聖，攬洪範之道。揆真宰也，化育無窮，道揆也。備集五福，燕山竇培厚德而為祥麟威鳳，汾陽郭建勳業而表大義。精忠。豎拂子云：太極洪範，真宰道揆，總向一豪頭上，綸貫無遺，包羅周備去也。恭惟祖洲老居士親傳大司馬安邦雄略，特著大金吾捧日功勳德厚，坤輿芝蘭馥郁，器宏喬嶽，松柏歲寒，當變革而康寧如故，登上壽而觀化歸真。大眾會麼？存順沒寧，儒者為性，命之歸源，何來何去？釋宗示涅槃之大道，生死亦大矣。竹密不妨流，水塵鞅亦繁矣。山高豈礙白雲？是故大丈夫行履。若師子迅象王旋，人世不能羈，天堂不能安，隨他極樂琉璃國，拈來粟米納大千，擿向人間當等閒。擊拂子云：臥雲深處不朝天。

為寧國白雲菴心如禪人對靈小參。西天竺國東真丹邦豎拂子云：原有此一句子，其奈開眼著賊，夢中說夢。自我達磨始祖權衡兩土，道振千秋，更有認賊為子，頭上安頭。有類乾坤衰殺，日月晦明，除是烈丈夫，不為其所移易，迥超凡聖，別行一路。茲者心如禪人，脫卻殼漏，不帶聯纖，兩土不能收，真俗俱不住，不離跬步來我錢唐。正值春風二月，湖光抹膩，花柳成行，逐隊鷺鷥，比翼鴛鴦。山僧這裏多，不敢添少，不須增借，無盡藏於造物。加以溪芹，薦以羹湯，可謂真智無礙，明德惟馨。伏維尚饗。

入雲棲掃塔淨瑩禪人薦嚴請小參，山雨朦朧，松竹搖空。偶然不收拾打濕了主人翁沒奈何。就甕為鐘，或西或東，隨處相逢，兩袖春風。今日山僧以掃塔入山，淨瑩禪人設茶湯禮，要覓箇尊親落處。打圓相云：我道總不離這裏。山連琪樹，德水藏龍。靈禽異鳥踏花啼，夜月朝雲一塢鐘。且又是列祖托宿之地。諸佛之所住處，雨洗淡紅，風搖淺碧，藤蘿石壁，大塊小塊。山僧到者裏，不會不會。

為高善人對靈小參。日上海潮落。觀音獨露身。圓通無剩法。隨處易天真。是以妙性圓明朗秋清皓月淨。智無依廓。太虛寥寂。月色本無。向背空體。迥絕去來。所以聖凡一貫。事理交融失之者。縱使拔宅飛昇。白日沖舉。總屬支岐。得之者。到菩提岸。踞涅槃城。遊功德林。開智慧花。結總持果。皆歸圓覺。回視塵寰。可謂卻來觀世間。猶如夢中事高善人。只為當時一念點染。便見多少青黃赤白自闖。入箇脂粉行中。不免恩情愛欲。今也四大分張。誰是其主。五蘊散壞。何處生心。即今無主無依。正是常光獨露。本命元辰。正好向這裏。識取淨土天宮。隨緣自在。不因桐葉落。那見菊花秋。

為章門李孺人對靈小參，要知千佛居何國，黃鶴樓前一首詩。大啟閣門通法界，莫教遊子歎歸遲。聞夫月缺花殘催齡促筭世所共惜。殊不知月有重輪之日，花有再艷之期。捨一殼漏，受一皮囊，移因易果，此界他方，如環無端，猶輪相次。無有已也，有者道一死永滅，此㑋士之見，若不知有因果循環耳。是以吾佛世尊啟日月之休明，豁虛空之廣廈。世界幻域也，軀殼幻影也心識幻夢也不隨乎幻漏之所遷變者活潑潑。如雪峰毬子光爍爍，猶東平寶鏡涅槃妙德正智圓明情無情一體生，與佛同源，真常流注，無時而已。李孺人聽著你，但除卻脂粉態，斷盡兒女情，靈明朗照脫體無依咦，雪消峰頂仍如黛，會見梅花報早春。

為密玄㔾公，對靈小參夫，為大雄氏之子，宅心於道揆，智忍於利物，惟戒、定、慧為三無漏學。是則如來清淨明誨，雖曰未備，可以為階。只如密玄㔾公，種竹留門，因花掃徑，闢一具地，以納方來，搆數楹椽，將待老僧，固未遊歷，曾亦心許。惜乎盡瘁而不壽，垂成而中止，孰不興歎茲者？老僧因事而來，副其先志，以一宿為住持，領三餐作佛事，舉拂子云：復留取一絲頭，以待將來。擴充便見清涼地上龍蟠。虎踞三山，半落青天；二水中分白鷺作聖賢千古弘基為生靈通霄寶路脫或密公再來擊拂三下云：也不離這裏大眾，須認取劉郎前度。

為徐母陳孺人對靈小參：明湖征雁唳西風，山路如花踏亂紅。好是歸源親切句，月明南北二高峰。嗚呼！生滅去來，枯死殘蠹，在古皆然。至如手握金剛寶劍，胸題炤膽，菱花出礦之金，百煉愈精；無瑕之玉，不受點染。作塵中主，沖虛妙粹，炳煥靈明，卓然而獨存者，豈可以凡情擬議哉？惟這孺人大夢方惺，孑爾西來，金牛鼓浪，彩鳳籠煙，葛坡下化龍之杖，錢塘君鎮海明珠。信手拈來，通身受用。既能從空放下，何妨隨處逍遙？試看彌陀向山僧拂子頭上放白毫光，炤徹微塵剎土，山河大地無有纖毫過犯，琉璃寶地寶閣華臺。其奈觀世音菩薩出自三天竺路，大勢至菩薩來從，九里松關向橫衝橋把住要津，討箇末後句子，豎拂云：彌陀覿面無回互，何必池開九品花。

為瑪瑙寺，允若上人，對靈小參。瑪瑙山前月明，湖碧玉光本來真，面目曉起蒲頭霜。恭惟允，若上人，自有風光，原非他處，移來潑天富貴由我胸中流出，擎妙喜世界於掌中，納須彌山王於毛竅。即真即俗，無佛無生，入剎那際三昧，古今一貫。昇大菩提場，百界同源，法遍天下。我本無心，經傳後裔，不落言詮。婆伽梵涅槃一路，祖師門空印同文。於戲乎！哲人已往，猶冀仰山再來還向鬧市叢中設教，好從蘇子堤邊閒翫。舉拂子云：葛嶺歲凋仙子柏，園梅猶放允公花。

為先慈大椿壽師太對靈小參。覆載慈恩六十三。幸於法海共波瀾。功歸有地臨行驗。一朵蓮花火裏看。哀哀我母。折肉無補。現身說法。卻不是我。驀豎拂云。賊身已露。卻無處躲。大眾若將容易會。便作等閒看。即這一句子。全主全賓。偏正回互。似虎之缺如馬之馵。如荎艸味似金剛杵。所謂五彩描成白鳳皇。黃金鑄就銕金剛。乾坤吞卻復吐卻。震動東溟主藏王。上出頂天。下透風輪。貫古該今。陶鑄賢聖。難信之法。難解難入。諸佛同證諸祖行履。誠不可得而思議。不得已而形諸言。語我母大人嚴若秋霜。和似春風。吐氣猶虹蜺。雙睛若閃電。一怒如雷霆。汎愛如時雨。這又是子稱父。德識者所鄙。即今頂相圓明。神光萬里。法爾如然。元非修契。更有一般杜禪和擔板漢。畢竟向這裏要說箇本命元辰歸根之地。分秦別楚。指東劃西。老僧這裏。生也不道。死也不道。請益亦不道。打老僧去亦不道。則如沿街唱道情當門念寶號。直得左不得右不得。分別不得意。想不得兩相鈍置。分疏不下。到這裏罷罷罷休休休龍飛鳳舞。錢塘柳洲亭地湧金牛。九里松風天竺路。兩峰雲綻雷峰落照湖。心亭新月如鉤。十里荷花爛熳紅。畫舫笙歌十二時。別有采蓮舟得休休便且休。休不風流處也風流。唱箇駐雲飛恩重山丘。五鼎三牲未足酬。親得離塵垢。子道方成就孝子。賢孫好向真空究。大眾且道。如何是真空。良久顧左右云。你這一隊黃瓜茄子。

孫啟晟薦亡請小參，彭殤脩短類蜉蝣，生死遷訛水面漚，究竟總歸無住本，一雙孤雁落沙洲。於戲！孫孺人，芳蘭入夢。紫翠初齊。惜乎鸞鏡中分玉釵，驚斷黨里。惜其賢淑門庭，傷其短筭。我母孺人，素昧生平，同日仙遊。可謂雖不同條生，卻與同條死。今其孝眷人等，特請老僧舉揚箇德山巖頭公案。先母之長壽。孺人之短筭。畢竟有箇末後句子。正是紫薇風細水亭涼芙蕖水。面香畫舠。雖莫不歸去。一曲在瀟湘。以拂左拂云。這是同條生。復右拂云。這是同條死。豎拂云。這是最初句。放下拂云。這是末後句。復打圓相云。總收歸在金剛圈裏。孫孺人你聽著。這是金剛王句子。橫攝十方。豎該三際。生佛一致染淨同源。正好向這裏放下。閨閣中物。脫卻鶻臭布衫友菩薩僧侶阿羅漢。遊歷十方世界。供養十方諸佛。猶出谷之雲歸洋之水。了無罣礙。正是江干潮汐。西湖月水色天光總是秋。

眾請為先慈大椿師太小參，露濕豆花羊眼淚，風搖衰柳斷腸詩，人情佛事聊酬德，難輓終天去後思。於戲！我母之及笄而字寒宗上有再娶之嚴，姑下無攜瓶之弱婢。短袂操作洗手調羹井臼，躬勤所不能免，而況鞠我伯仲十餘輩，三十餘年，有子之累，更無所委者。自愚昆季，稍可成立，流離顛沛，死亡相繼。我母孀居，訓育幼弟，其於心境情緒，總無善狀。至老僧搆室湖濱，少盡菽水之娛，而我母之年已耄耋矣。奈老僧辱有主法之名，符牒相招，奔走於東西南北，是雖有養親之名，而無定省之實。今者示微恙不崇朝而逝，追思曩昔，五內俱裂，深慚敬養，寸腸幾斷，正是曾經三峽猿啼處，不是愁人也。斷腸或有謂這老漢為禪者而不達，生死，乃生人之常分，涅槃為諸聖之歸途，衣麻哭泣，儼然流俗，是可怪也。老僧今日承諸上座之請，因行掉臂，試一論之。曾聞古德凌晨聞喪歌云：紅輪畢竟沉西去，未審亡靈往那方？棺旁孝子應聲泣云：哀哀哀！古德於此曠劫無明一時放下，便能橫衝直撞，東湧西沒，作大佛事，況乎肉案頭片片皆精酒樓上聲聲演妙，皆是古德放捨身命處。這些卻又是三藏十二部所不能詮顯者。老僧今日於我母之靈前炷香時舉哀上食時舉哀，答禮時舉哀，逢節忌舉哀喚一聲我母哭，一聲我娘。直得川竭泉枯，赤地千里，四海波騰，須彌震動。且道與昔孝子是同是別？是僧是俗？是事是理，這是天共白雲曉水，和明月流。豈知老僧秪知有我母不知有眾生、諸佛世界、山河絕教，大地眾生、艸木叢林一時痛哭云：哀哀我母墻角榴花似火，萬綠叢中露出這箇。哀哀我娘！水面白藕，花香分明，祖翁田地，錯認西方，哀哀師太法身無賴，生死涅槃融成一塊，哀哀我親孔子聖人樊遲。問孝顏淵問仁道孝悌也者，其為人之本歟？義者尊，賢為大，仁者親親為大。又道：諸佛非我道，父母非我親。大眾！你自有箇肉塊子已來，總非伊尹生於空桑，除卻生身父母，那箇是你至親？遂放聲大哭，下座。

薦嚴請小參。往復猶環舊主人。辛荑初放柳條春。當陽指出通霄路。不必從人辨主賓。靈光獨耀迥脫根塵。但離妄緣即如是佛。此雖古德一期酬應。正是人人放身命處。若向這裏了得三界羈縻醒卻積生幻夢。逼塞虛空。無藏隱處。幾無藏隱。豎拂云。就在這裏。顯出脫體神光。此段光明。諸佛謂之覺性。眾生謂之靈性。包羅萬有。謂之法性。審如是則華藏莊嚴世界海。東方阿閦西方彌陀。亦在許裏。今日老僧受孝子鵬等為其妣。陳孺人要說箇生前死後落處。試問孺人你有生來事。父母敬公姑謂之孝。親愛宗族謂之仁。戚睦黨里謂之義。恩加庶類謂之慈。見覺聞知。靈明不昧。此段光明上齊列聖。下共含識。決不是有漏敗壞之軀。亦不是遷流幻妄業識脫。或要問孺人。即今畢竟落在甚麼處。復豎拂云。大眾看看。山尖殘月江天曉。露滴春風隔院花。

為靈悅善人請小參。二由一有，一亦莫守。雲中獅子，趙州狗。移花兼蝶至，買石得雲饒。星羅碧落，帝網光交。須知我此法門，廣大難量。如琉璃瓶盛多芥子粒粒皆明。似海中明月，浪浪成金。得之者如龍王施雨一掬之水，便能傾湫倒嶽。老僧今日借鄰壁之光，續已燼之燈。為靈悅善人重說偈言。敢向一毛端，上轉大法輪。于微塵裏現寶王剎。通貫十虛，平吞三際。靈悅善人。汝還知麼？皮袋一靈一靈皮袋。生死涅槃，涅槃生死，菩提煩惱煩惱菩提，虛空大地大地虛空，眾生即佛，佛即眾生類之勿齊。混則知處，推不出。約不進清淨圓滿中不容他身。含十方無盡虛空以故佛亦可生亦可。既不擇乎淨穢之方。更不定乎隨類之身。花飛盡道春歸去。會看新紅上海棠。

薦親請對靈小參迤[這-言+里]，香生雨後花送人，亭子步晴沙亭邊，有箇船兒渡彼岸。先登即問家大道通，長安潼關，秪在半途。須知有帝鄉極則處也得挨身進步，努力向前，方知本地風光。豎拂云：這是空王寶殿，亦名毘盧遮那、莊嚴藏大樓閣，諸佛諸祖托宿之處，或為常寂光土，實報土方便有餘土，凡聖同居土，而況西方安養，東震廣嚴，而不在其中耶？今日因孝女為先母張孺人遲，老僧前趨之路，拜申鷁首，請說箇死此生彼之由。夫孺人壽高大耋，藻行堅貞，其於世法，立身成人，又何足言？至於離卻這殼，漏子生前所為，總屬華胥。若論此去下落，要出法界量，去無可去，來亦無蹤，淨土亦可，天宮亦可，到處安閒，隨心自在。復豎拂云：總不離此空王寶殿，從茲處處聞天樂，幽樹深林鳥亂啼。

為徐太夫人小參。樓閣臺池盡寶莊池。生間色妙蓮香花開露出金剛體天樂聲中禮法王。又道來來來實不來古路生蒼苔去。去去實不去。月上珊瑚樹。不來不去。兩難言生銕秤鎚被蟲蛀。到這裏。無法可當情。火中飛鷂子。所施皆妙用。海底浴泥牛。其來也春回大地。其死也葉落秋林。在處蓮邦，隨心佛國。日映江淮，聲歸空谷。約類現身，五德五福。具丈夫相，二利二足。生也不道，死也不道。握劍當軒念寶號。了知生死不相關。大蟲戴紙帽，驚人又好笑。如何寒山子，忘卻來時道。僧問涅槃門。乾峰以柱杖一畫。雲門云。扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。觸著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。一人為人太儉，一人為人太奢。我則不然。豎拂云。太夫人。還會麼？梅花開近屋窗前。帶月香為單門。張孺人對靈小參。曉泛明霞白葛涼，扁舟迤[這-言+里]藕花香。得來為指通霄路，不作人間兒女行。天高地厚，山深水長。尋思罔極，擬報無疆。豎拂云：這是白毫相光。甘露瓊漿。驪珠獨耀。妙蓮華香。得之在一毛頭許。博地凡夫可稱法王。舉足踏著。開眼覷著。甕中不怕走鱉。取之一似探囊生死去來。空花夢影世界淨穢法菩提場。方便以為父，智度以為母。善心誠實果法性以為家。一彈指頭。遍參知識。歷盡南方。老僧今日作慈悲法施，借水鳥樹林共演真常。彈指一下云。露零殘月江天曉。古寺鐘聲出鳳皇。

三宜盂禪師語錄卷五

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

普說

普說。喝一喝云。山僧連日來。抖擻尿腸。費盡氣力。總不見有箇出格丈夫。向山僧未開口前。掀翻法座。把山僧打進方丈去。一者見得顯聖法社有人。二者免致山僧向耳裏灌水眼裏攃沙。山僧留箇縫罅與你尚不會挨身而入。更說甚麼獅子頷下摘鈴。猛虎口中奪食。汝既認黃葉為精金。山僧不免著水賣米去也。以拄杖擊香几三下云。此三擊有一擊超威音那畔。越象帝之先。轉南為北。易東為西。十方諸佛不敢正眼覷著。歷代祖師亡鋒結舌。有一擊蝦蟆。吞卻香爐峰。走入蟭螟蟲眉毛孔裏。高聲唱云。五臺山上雲蒸飯。佛殿階前狗尿天。剎竿頭上煎䭔子。三箇猢猻夜播錢。鐙籠沿壁上天台。懷州牛喫禾。益州馬腹脹有一擊乾三連坤六斷震仰。盂艮覆碗離中。虛坎中滿兌上缺。巽下斷主山高案山低。大盡有三十。小盡二十九。若向這裏簡點得出。潦水盡而寒潭清簡點不出。煙光凝而暮山紫。諸兄弟。此一著子。沒量大人到這裏鬥湊不上。你諸人今日三明日四。半青半黃。半生半熟。奴奴孃孃。有甚交涉。所以古人云。此事不在語言文字上。又云。吾宗無語句。亦無實法與人。父母未生前會取未舉心意識前會取。始有少分相應。又古德云。法性不寬。波瀾不廣。蓋為命根不斷。所以被山僧輕輕拶著。便七華八裂。手忙腳亂。他日如何抵得。閻老子銕棒。古人公案。雖是破艸鞋。不如赤腳走到爽快。也須穿破。始肯丟下。若一串穿過。自然左右逢原。八面受敵。兩頭不著。中間不居。即如今日施主送供請說法要。若道有財可施。水也難消。若道有法可說。開眼做夢。記得昔日波斯匿王問佛。世俗諦中還有聖義諦也無。若道是有智不應一。若道是無智不應二。一義二義。其義云何。佛言大王。汝於龍光佛所。曾問斯義。我亦無說。你亦無聞。無說無聞。是名一義二義。這老漢秖可欺他俗漢。當面熱謾據山僧判斷。將平天冠袞龍袍。與世尊穿戴了。將毘盧帽僧伽梨與匿王披頂了。正恁麼時喚作世尊。又是匿王。喚作匿王。又是世尊。且道如何折合。豎拂子云。梅華連月和香送。玉映清芬進戶來。

普說。大道只在目前。要且目前難睹。欲識大道體寬。不離聲色言語。大眾。作麼生領略。莫得一往向冊子上憶持語言裏卜度見山僧陞座時。鼓兩片皮。便道說佛法。及乎山僧下座去。其中佛殿山門廊廂廚庫。又卻蹉過也。鴉鳴鵲噪。語笑喧譁。又不是也。正恁麼時。見色處眼又不瞎。聞聲時耳又不聾。且道。目前大道在甚麼處。昨日吳居士進方丈瓣香作禮云。弟子母親產難身故。切思欲報親恩。須脫生死。因入顯聖。日則挑水。夜則禪思。一切所為。回向先母。山僧道。你要報母恩。今日母在甚麼處。士云。不知山僧道。你禮拜著。士便作禮。山僧笑云。我兒你會禮拜耶。士懡㦬而退。今日又設茶。請山僧為眾開示。亦為度他母親。大眾。要見吳居士母親麼。高聲云。行堂的擺茶去。良久云。大眾會麼。今日居士尊親在你茶杯果碟裏。現神通十八變。身上出水身下出火。或見大身滿虛空。或見小身如塵微大。復見小小。復見大入地如水履水如地男子身中入正定。女人身中出比丘身中。入正定。比丘尼身中出色塵中入正定。聲塵中出眼處入正定耳處。出耳處入正定鼻處出。拄杖身中入正定。拂子身中出。豎拂云。山僧拂子吞卻乾坤去也。直得四海波騰須彌震動。於中人天八部魚龍諸趣驚恐無量。嚇得帝釋夫人。走向東北歡喜園中。手攀員生樹枝高聲道。阿呀呀。下方世界。為甚這等熱鬧。山僧道夫人不要慌擿。下拂子云。放下便安穩。

普說。欲行千里始於初步。雲門這裏雖則石路坦夷。動著則喪身失命。有入水不動波舞蹈不生塵者。請出相見。僧出禮拜。師指云。兩堂人總不如此僧。僧擬問。師云。依俙似曲纔堪聽。又被風吹別調中。又僧問。獨行千里即不問。如何是密迻一步。師云。樊江未舉足時道將一句來。進云。鶴出銀籠始自奇。師云。去樊江遠在。問如何是心意識。師云。不躡前蹤。更置一問來。僧舉拳云。這箇是離心意識。師云。可知道。乃云。離心意識參絕凡聖。路學白鶴出銀籠。猴子過山峽。是恁麼人。隨處拈來。可以塞斷咽喉。若趙常山向百萬軍中。取勝淮陰侯。背水陣上建功。到這裏一齊抹過。縱能運籌於帷幄之中。決勝於千里之外。堪作甚麼。吞得栗棘蓬。透得金剛圈。袖裏藏殺活劍。口中有縱奪機。更向此中覓為人句子。崖州萬里諸兄弟。切弗艸艸。佛法須是箇漢子。若是朝三莫四。總沒交涉。僧問趙州云。學人乍入叢林。乞師指示。州云。喫粥了也未。僧云。喫粥了也。州云。洗缽盂去。其僧言下大悟。雲門拈云。且道。趙州有指示無指示。若道有。且道趙州向伊說甚麼。若言無。此僧為甚麼悟去。雲峰悅拈云。雲門不識好惡。大似為蛇添足。雲峰則不然。此僧恁麼悟去。入地獄如箭射。師云。趙州向蝎瓮裏蹲。踞雲門入蛇阬中。坐臥雲峰向虎穴裏遊戲。蝎不能螫。蛇不能毒。虎不能措其爪牙。果然玅手。據山僧判斷。趙州也無洗缽盂話。雲門縱有畫蛇之筆。向甚處添足。還是雲峰入地獄。此僧入地獄。拍案一下云。山僧今日將三大老頂相光明。神通玅用。拈向諸人面前。漆桶不快。喝一喝云。萬山紫翠煙嵐裏。濃淡浮沈畫不成。

普說。連日來東語，西話打一返。觀八萬四千毛孔，根根卓立。且道病在何處？良久，云：作賊人心虛。復云。山僧病處，惟我自知。諸兄們何不自體貼看？莫只南去北來東奔西討。學得些些以當平生。及乎被山僧輕輕拶著蝦蟆禪也跳兩跳。總沒箇絲線脈絡。曾記陸亙大夫。問南泉云。肇法師也大奇解道。天地與我同根。萬物與我一體。泉指庭前牡丹云。時人見此一枝華。如夢相似。審如是則適纔鐘鳴鼓響是夢。沈檀龍麝是夢。膏粱美味是夢。見前聽法意下卜度。亦是夢。你莫見山僧與麼舉。便道這樣語句是誰不會。山僧還要問你三十三天、帝釋夫人、烏紗冠頂。何處得來。山僧為你頌看。好支華向夢中看。紫翠芳菲色已闌。到得惺來華又落，前三三與後三三。諸兄弟！你於古人平實處不妨領得。少覺淆訛。便吞吐不下。如僧問古德：如何出得生死？荅云。無生死。你出。如何是佛？即心是佛。如何是道？平常心是道。有些滋味。便去咬嚼。被他別行一路。將黑豆子換卻眼睛，就不是也。東寺會禪，師示眾云：佛無住處，說甚即心。心如工技兒，意如和技者。如何即佛。復云：心不是佛，智不是道。劍去久矣，汝方刻舟。諸方尊為東寺禪，東寺是馬祖兒孫。便翻案了也。何嘗一往平實將去？山僧也有一頌：楊柳鶯聲春晝長。桃華寂寞暗生香。誰家曲調吹離恨？客思凄然空斷腸。後仰山來參，東寺問：那裏來。山云：廣南來。寺云：聞廣南有鎮海明珠可收，得否？山云：收得。寺云：珠作麼樣？山云：黑月即隱，白月即顯。寺云：何不呈似老僧？山乂手向前云：昨被溈山亦索此珠，直得無言可對，無理可伸。寺云：真師子兒，善能哮吼。山復整威儀進人事。寺云：纔方相見了也。山云：恁麼相見，莫當不得否。寺便歸方丈閉卻門。後來仰山舉似溈山，溈云：寂子是何心行？仰云：也要識得他。大眾思忖看！古人通身手眼恁麼樣子，問他明珠卻恁麼道。若是今時，便豎指下喝，張唇努舌。如何及他？不費纖豪氣力。活活潑潑，自繇自在，何曾思議？造作得來？山僧不惜為你一一頌出廣南珠作麼？色白月白兮黑月黑。十二連城換不來。海藏龍宮收不得。攃向人前太狼藉。牧童牛背無腔笛住住！住甚麼？南泉陸亙東寺。仰山拍案一下，云：不消。山僧一拍百雜粉碎。顧左右云：你這隊噇酒糟漢又卻如何？噓一聲云：自出洞來無敵手。得饒人處且饒人。

普說。舉拂子云。摩尼珠人不識。良久云。如來藏裏親收得。顧左右云。漆桶不快。諸兄弟。你豈不是正因出家好心學道。及至挾袱子擔缽囊上他門戶。便見許多淆訛。這也是你眼裏無筋骨頭。軟脆自家。不能成立。一往隨人上下。不知不覺。打入骨董袋裏去。築了一肚皮。雜毒種子。口滑如油。自稱禪客。不知古人苦口切誡。何曾教你留箇元字腳於胸中但教你休去歇去。上無攀仰。下絕己躬。識情枯得盡。妄想放得下。還有甚麼事來。諸兄弟你走諸方參請。為箇甚麼事。你莫生死不了。腳跟下事。不薦祖關。不透心地不明麼。且生死是甚麼。東西把將來。我為汝了卻。若是腳跟下事。不著問人。又不知腳跟下甚麼線索。羇絆著汝。更道祖關不透。我問你祖師有幾箇關你過去不得。殊不知古人隨人顛倒。一時酬唱。你去不得。立地便成隔礙。何曾有恁麼事。若問心地汝心本自清淨。用明作麼。良久云。雖然如是。癡人前不可說夢。也須打徹一回始得。我且問你。喚甚麼作心。莫是見覺聞知。動用不失。昭昭靈靈者是你心麼。若此是心。因甚慶喜尊者認箇見前能推的。被世尊呵為虛妄想相。無始至今認賊為子。我再問你。秖如二祖求達磨安心。至覓心了不可得。與汝安心竟便悟去。為甚麼後來在婬房酒肆。人問其故曰。我自調心。非關汝事。若心既安。云何欲調。則安者何心。調者何物。若道一心何為有安調二致。若說二心有是理乎。試定當看果。若心即是佛。都莫分別如何。馬祖又道。非心非佛。又云。不是心不是佛不是物。又云。智不是道。心不是佛。即汝自心。便有許多安頓。不下總之情識用事。將意路通處認作心性。所以東磕西撞。不得痛快。今時有一等。於心意識路上。略通得去。便自稱為了事人。因果罪福曾無畏懼。跨腳出眾。置箇問頭。定要問到座上老漢。不管語脈亂統。將來與你分門別戶。某是某非懷著許多心行。大眾。此正所謂生滅心也。去道遠矣。閻家老子打你鬼骨臀有日在。這著子莫說未得的人。不可造次。就是得了還須保任。湧泉景欣禪師云。我四十年在裏許。尚有走作。汝等諸人。莫開大口。古德云。見解人多行解人萬中無一。若識漏未盡。敢道輪迴去在。又曰。汝但盡卻今時。始得成立。亦喚作立中功。轉功就他去。亦喚作就中功親他去。所以道。親人不得度。渠不度親人。恁麼譬喻。尚不薦取。秪管亂動舌頭。不見洞山道。相續也大難。盤山道。譬如擿劍揮空。空輪無跡。劍刃無傷。又道。時中常在。識盡功忘。瞥然而起。便是傷他。你等向人天眾前。欺心亂統者。試將從上古人真摻實履。一自反看。禪以何為力。以不欺為力。又曰。若以豪端許言於本末者。皆為自欺。惟古人見徹處。方可謂之不自欺也。五祖演和尚。在白雲端處掌磨司。一日端至語之曰。有數禪客。自廬山來。詰之。皆有悟入處。教伊說亦說得。有來繇舉因緣。向伊亦明得去。教伊下語亦下得。秖是未在。你道如何。演於是大疑。即私自計曰。既悟了。說亦說得。明亦明得。如何卻未在。遂參究。連日忽然有省。從前寶惜一時放下。厥後嘗語人曰。我因茲出。一身白汗。便明得下載清風。雪堂行。有頌發揮之曰。腦後一椎喪卻全機。淨臝臝兮絕承當。赤灑灑兮離鉤錐。下載清風付與誰。大眾知麼。凡船自南運貨而北。謂之上載。自北卸貨而還。謂之下載。此是夜靜水寒。魚不餌滿船空載月明歸之意。你看演和尚。在眾時豈不是翹楚。猶自甘沒下寮。一聞舉著。便自不安。此正所謂不自欺也。又道。從前寶惜一時放下。放得下。方名到家。則多知多解大不相干。故古人心如太虛。隨叩而應。就等閒垂一機發一語初不著意。你卻盡平生力量咬嚼他不破。其或旗鎗展布各有回互。縱使橫拈倒弄。事無虛設。你既宗旨不明語句不透。不曾到古人地位。硬著牙關。要圖排抑堂頭嘔血有分在。你道利害在甚麼處。蓋為情識用事。我見未空。此是你百劫千生受虧底。至今猶不知非。誠可憐憫我。舉則極熟公案。與你商量看。僧問趙州。如何是祖師西來意。州云。庭前柏樹子。僧云。和尚莫將境示人。州云。我不將境示人。曰。如何是祖師西來意。州云。庭前柏樹子。彼時覺銕觜。到法眼處。眼問。承聞趙州有柏樹子話。是否。覺云。無眼曰。往來皆謂有此語。上座何得言無。覺曰。先師實無此語。和尚莫謗先師好。大慧拈云。若道有此語。錯過覺銕觜。若道無此語。又錯過法眼。若道兩邊俱不涉。又錯過趙州。直饒總不恁麼。別有透脫一路。入地獄如箭射。畢竟如何。舉拂子云。還見古人麼。喝一喝。大眾聽著。要識趙州麼。如天普蓋。似地普擎。覺銕觜坐鎮寰中。四方納款。且道。大慧知柏樹子落處麼。春風隔院桃華煖。不許遊人浪品題。還有六十拄杖。三十拄杖。打法眼三十拄杖。自有一人領去在。可知山僧這裏賞罰分明。又僧問趙州。狗子還有佛性也無。州云無。玅喜老人。恒舉此話。令學人參云。佛語祖語。諸方老宿語。千差萬別。若透得箇無字。一時透過。又五祖演云。狗子勝貓十萬倍。我常室中舉。此則因緣問人。一味亂下語。南泉趙州一等是公案。為甚麼五祖卻恁麼道。聱訛在甚麼處。若是透得斬貓公案。我要問你趙州狗子。若兩則語。一齊穿過。無絲豪疑慮。我要問你。五祖演意在何處。作此語話。試聽一頌。荒院深村景寂寥。有門無奈客來敲。子歸啼瘦華無主。夜靜鐘沈月又高。這些關捩子。你敢一時抹殺麼。若是清楚不來打一反觀。豈不慚皇殺人。尚敢大呼。小叫妄自尊大驚愚駭俗耶。大眾。此一絡索。潛心體究看。若向這裏掉臂而行。方出得生死。三界不能管轄。佛也無奈你何。灑灑落落。作箇大丈夫漢。回視山僧所說。豈不開眼見鬼。以拂子直一直云。我為你一筆勾銷。

普說。師陞座。大眾集定。師驀云。討甚麼碗。即下座。復轉身云。大眾。你既恁麼。莫怪山僧潑惡水去也。諸禪德！你蹋步向前。莫不是問佛麼。莫不是問法麼。且問你喚甚麼作佛。喚甚麼作法。即今佛在那裏。法在那裏卻不去自家理會。只管倚門傍戶。向人口角邊。冊子上築上許多奇言玅句在肚裏。所謂泉眼不通。被沙塞了。道眼不明知解礙了。諸仁者。若是此一著子。在語言文字上。為甚麼世尊說法。四十九年。又有末後拈華。彼時百萬人天。無敢措一辭者。是他尋嘗秖向語言裏作窠臼知解。上去留心。所以搆他不著。迦葉尊者。此時忍俊不禁。不覺微笑。這也是如空合空似水投水。世尊方才道。我有正法眼藏涅槃玅心。付與迦葉。則知四十九年所說。直是正法眼之緒餘耳。要知諸佛出世遞代相沿。不過開發。你我本有光明。喚作正法眼。名為涅槃心。雲門垂語云。人人盡有光明在。看時不見暗昏昏。作麼生是諸人光明。自代云。廚庫山門。又云。好事不如無。圜悟勤云。如今人才聞舉著光明便去瞠眼云。那裏是廚庫。那裏是山門。且喜沒交涉。所以道。識取鉤頭意。莫認定盤星。此事不在眼上。不在境上。須是絕知見忘得失。淨臝臝赤灑灑。各各當人分上究取始得。雲門云。日裏來往日裏辨人。忽然無日月燈光。於半夜中未曾到處取一件物。還取得麼。參同契云。當明中有暗。勿以暗相睹。當暗中有明。勿以明相遇。若坐斷明暗。且道是箇甚麼。所以心華發明。照十方剎。盤山云。光非照境。境亦非存。光境俱忘。復是何物。你看張拙秀才參石霜。有箇入處。解道光明寂照遍河沙凡聖含靈。共我家下邊兩句又註得好。一念不生全體現。六根才動被雲遮。有者秖認得箇昭昭靈靈底業識他。所以道。要一念不生。方見全體。六根才動便不是也。下來又道。斷除妄想重增病。趨向真如亦是邪。玅玅看他得底人。出語不同。斷除是病。趣向亦是病。所以道。取不得舍不得。不可得中恁麼得。雪竇顯禪師特頌。此一則語。山僧不妨隨例打鬨。頌云。自照列孤明。為君通一線。山僧道。益州瓠子建州薑。華謝樹無影。看時誰不見。山僧道。麻黃巴荳。砒霜毒藥。一時撒來見不見。倒騎牛兮入佛殿。山僧道。若不是閉卻天麥。門冬檳榔木澤。一時闖將進來。諸兄弟。這些葛藤椿子。識得則包羅目前。若不會。且向此中透過一番五色線斷。自然八面玲瓏。隨處自在。豈不見香嚴在溈山會下。問一畣十問十畣百。及乎問著。父母未生前道將一句來。不能加畣披簡。舊日所見書籍。無有一字可讎。然後焚棄所業。往南陽忠國師舊址。結茅內究。一日除瓦礫擊竹。有聲凝滯。頓然開豁。便矢口說箇偈云。一擊忘所知。更不假脩持。動容揚古路。不墮悄然機。此卻不是當年學識來的。亦非是知解邊事。所以置箇上樹公案。卻也奇特。道如人上樹。口銜一支腳。不踏支手。不攀支樹下。忽有人問西來意。不對則違他所問。若對他又喪身失命。會中有箇虎頭上座。領得香嚴意。便出來道。上樹即不問。未上樹請和尚道。香嚴呵呵大笑。師豎起拂子云。山僧今日上樹去也。置將一問來。代云。金香爐下銕崑崙。更聽一頌。黑貂裘敝出秦關。萬言書上不為難窮。到骨頭皮裏出。肘懸金印故鄉。還諸兄弟。一等是箇參禪這些圈繢。若不打徹。盡是鬼家活計。如今一箇箇都道大事了畢。我且問你。十方總一箇法身。為甚麼南閻浮提。不曉得北鬱單越事。東弗提婆不曉。得西瞿耶尼事。居下方不識忉利天。非非想天事在天上。亦不知地獄道事。豎拂子云。山僧今日將東勝神洲。為西牛賀洲。轉南贍部洲。作北俱盧洲。攪作一團。混作一塊。東西不辨。南北不分。西來意即東土意。恁麼則上樹也是這箇未上樹。也是這箇。拈華微笑。廚庫山門。舉著便知光明寂照。父母未生。符到奉行。豈不快哉。諸仁者。莫道山僧恁麼舉話。便去商量公案。此則如何。那則又如何。大眾斷斷乎沒有。此則會了。那則不會底事。昔大慧杲禪師。斥盡諸方禪病道一種商量古人公案。謂之針線工夫。又謂之郎君子弟。禪正墮在言語文字之最惡者。故痛斥之。如商量女子出定話云。文殊是七佛之師。為甚麼出女子定不得。曰。文殊與女子無緣罔明是初地菩薩為甚麼出得女子。定曰。與女子有緣。便下語云。冤有頭債有主。又有商量道。文殊不合有心。所以出女子定不得。罔明無心。所以出得。便下語云。有心用處還成錯。無意來時卻宛然。又有商量道。文殊為甚麼出女子定不得。曰。杓柄在女子手裏罔明。為甚麼出得。曰如蟲禦木。又曰。因風吹火。又云。爭奈女子何邪解甚者。至於作女子入定勢出定勢。推一推彈指一下。哭蒼天數聲。伏惟尚饗。拂袖便行之類。冷地看來慚皇殺人。玅喜頌曰。出得出不得。是定非真定。罔明與文殊。喪卻窮性命。你看透關人。出語自有來由。又如大愚芝禪師。每舉此問僧。莫有對者。乃自代云。僧投寺裏宿。賊打不防家。石門禪師特愛此語。作偈記之曰。出定只消彈指。佛法豈用工夫。我今要用便用。不管罔明文殊。真淨和尚見之。明日陞座曰。文殊罔明見處。還有優劣也無。若言無文殊。何故出女子定不得。只如今日行者擊動法鼓。同到法堂。與罔明出女子定是同是別。良久云。不見道。欲識佛性義。當觀時節因緣。亦有偈曰。佛性天真事。誰云別有師。罔明彈指處。女子出禪時。不費纖豪力。何曾動所思。眾生總平等日用自多疑。師豎拂子云。大眾玅喜大愚石門真淨在山僧拂子頭上。放大光明。照徹微塵剎土。直得山河大地俱時不見。雲臺樓閣寶網莊嚴。毘盧遮那如來。據天光臺文殊師利說十信法門。法慧菩薩說十住法門。功德林菩薩說十行法門。金剛幢菩薩說十回向法門。金剛藏菩薩說十地法門。普賢菩薩說。等覺地行位如來說玅覺果海。自受用境界。還有善財童子。自德雲比丘。歷五十三善知識。末後於普賢菩薩毛孔中。一時頓證佛等剎等神通等相好。光明功德等拂一拂。喝一喝云。此一絡索。向甚麼處去也。依舊山是山水是水。眾生世界一一如然。所謂不壞法界性。而顯法界理。百華落盡啼無盡。更向亂紅深處啼。復拂一拂。喝一喝云。此一絡索又向甚麼處去也。大眾。山僧豈敢恃有超前作略。貴圖今人與古人相見。將這些老骨董縛作一團。放在太上。老君爐裏煉作一堆灰。分與娑竭羅龍王。從色究竟天。雨將下來。直得盡大地一艸一葉一塵一沙無一處。不是這些老骨董。恁麼坐則見文殊。立則見罔明。一舉一動。大愚石門。真淨大慧。如影隨形。朝莫不離。開眼也見。合眼也見。眉毛眼睫間。無處不是。拂一拂云。狹路桃華風雨後。馬蹄何處避殘紅。

普說。老僧徹困也。良久云。誰人知此意。令我憶南泉。諸兄弟。總無一星子事。放下去好。山僧不得已隨你顛倒。向盤碗裏。撒上些藿頭。你便道。有味卻不識好歹。以虛為實。殊不知。我這裏是木札羹。無你綿味處。是銕釘飯。無你咬嚼處。是塗毒鼓。無你聽聞處是銕壁銅墻。無縫罅可入處是栗棘蓬。無你插足處。是金剛圈。無你透過處自你走。諸方參得多少禪菽。麥不分指鹿為馬。似箇猴子相似。到處攀緣狂象一般。信腳亂走。亦似箇羊喫物。觸著便安在口裏。又似窮措大見食好歹築上一肚。點胸點頭道。我會禪。生大我慢。自誤誤人。不問青白。開口亂道。坐繩床底。自眼不開。不透古人關捩。安有為人手段。所以臨濟大師道。參學之人大須子細。如賓主相見。便有言論往來。或應物見形。或全體作用。或把機權喜怒。或見半身。或乘師子。或乘象王。如有真正學人便喝。先拈出一箇膠盆子。善知識不辨是境。便上他境上作模作樣。被學人又喝。前人不肯放。此是膏肓之病。不堪醫治。喚作賓看主。或是善知識不拈出物。秖隨學人問處即奪。學人被奪抵死不放。此是主看賓。或有學人應一箇清淨境。出善知識前知識辨得是境。把得拋向阬裏。學人言大好善知識知識即云。咄哉不識好惡。學人禮拜。此喚作主看主。或有學人披枷帶鎖出善知識前。知識更與安一重枷鎖。學人歡喜。彼此不辨。此喚作賓看賓。大德山僧所舉。皆是辨魔揀異。知其邪正。看他臨濟立出箇賓主。彼時善其機者。亦不多得。況至今日。此道寥寥玄音絕唱。適才有僧問。我賓主入境因之話。及若論主看賓如安石圍碁。賭墅破符秦百萬。直得艸木皆兵如公。瑾羽扇綸巾焚赤壁。檣櫓一時灰飛煙滅。若論賓看主。如武王陳師牧野紂兵。倒戈如沛公。直抵函關子嬰啣璧。若論主看主。則彼此主將善別來機。雖則旗槍展布。對壘交鋒看去。似有輸贏。並不損兵折。將若論賓看賓。則彼此主將非人兩軍步伐不整。不審虛實強弱。不識進退作止兩下亂殺一場。各各覆師辱國。此等大概諸人也須共知。莫一向瞞盰亂統。秖成一場笑具。臨濟之後。首山中興。他更將賓主話特出手。眼示眾曰。諸上座。不得胡喝亂喝。尋常向汝道。賓即始終賓。主即始終主。賓無二賓主無二主。若有二賓二主。即是兩箇瞎漢。又曰。我若立汝須坐。我若坐汝須立。坐即共汝坐。立即共汝立。雖然如是。到這裏著眼始得。若也眼目定動。中間即千里萬里。何故如此。隔窗見騎馬眨眼便過去也。直須仔細。不得掠虛好。山僧今日試舉幾則。話柄貴與首山相見。法華舉到瑯琊覺處。琊問。近離甚處。曰兩浙。曰船來陸來。曰船來。曰船在甚處。曰步下。曰不涉程途一句作麼生道。舉以坐具摵一摵曰。杜撰長老。如麻似粟。拂袖而出。琊問侍者曰。此是甚麼入。者曰。舉上座。琊曰。莫是舉師叔麼。先師教我尋見伊。遂下旦過問上座莫是舉師叔麼。莫怪適來觸忤舉。便喝。復問。長老何時到汾陽。琊曰。某時到。舉曰。我在浙江。早聞你名。原來見解秖如此。何得名譒寰宇。琊遂作禮曰。某甲罪過。大眾。你看他作家相見。有如是風規。有如是進退。大慧拈云。二大士驀劄相逢。主賓互換。直下發明臨濟心髓。苟非徹證向上巴鼻。具出常情正眼。未免得失論量。或者道。舉公前來一一據實。秖對琅琊末後。不合作佛法道理。是杜撰處。或者道。琅琊被他道箇杜撰。心中疑惑。即時倒戈卸甲挽留。舉公咨決此事。謂之坐參。一犬吠虛千猱啀實。蓋由主法者智眼不明。疑誤後人。殊不知二大士激揚。若日月麗天。龍象蹴踏。非驢所堪。井蛙醯雞。又焉知宇宙之寬曠乎。又如僧問桐峰云。和尚這裏忽遇大蟲作麼生。峰便作大蟲吼。僧作怕勢。峰大笑。僧云。者老賊。峰曰。爭奈老僧何。雪竇云。是則是。兩箇老賊只解掩耳偷鈴。你看此兩人。自起自倒。彼此干戈。山僧有一頌云。山裏大蟲山裏吼。借你拳頭築你口。大丈夫。氣宇如王。豈肯參前落後。賊賊賊。喜的是風怨的是雪。又如甘贄行者。一日入南泉設齋。黃檗為首座。行者請施財。座曰。財法二施。等無差別。甘曰。恁麼道。爭消得某甲嚫。便將出去。須臾復入曰。請施財。座曰。財法二施。等無差別。甘乃行嚫。翠巖真云。甘贄行者。點兒落節。黃檗施財。何曾夢見玅喜舉。翠巖語云。一等是隨邪逐惡。這雲居羅漢猶較些子。翠巖大慧觀風。知變裁抑有方。只是但見錐頭利。不見鑿頭方。黃檗運籌帷幄之中。決勝千里之外。行者兩度衝鋒。一抬一捺。黃檗坐觀成敗。可謂用盡自己心。笑破了他人口。又一日入寺設粥。仍請南泉念誦。泉乃白椎云。請大眾為黧奴白牯念摩訶般若波羅蜜。甘拂袖便出。泉粥罷問典座。行者在甚麼處。座曰。當時便去也。泉便打破鍋子。兔子懷胎。蚌含明月三十棒。寄打雪竇六不收。看破雲門女媧氏煉石補天。秦始皇驅山塞海。雖然如是。三十年後一回飲水一回噎。又如谷泉慈明一見便問。白雲橫谷口。遊人何處來。谷泉卻乃左右顧云。夜來何處火。燒出古人墳。你道我白雲橫谷。我還你赤火燒墳。慈明到者裏。直得無可奈何。便裂幅布遮卻面皮。呵曰。未在更道。谷泉乃作虎聲。慈明以坐具摵之。谷泉接住推置禪床上。慈明卻作虎聲。谷泉大笑曰。我見七十餘員善知識。今日始遇作家。今時據曲彔木底。若不具如是爪牙。不知賓主互換。要擒縱臨時。豈可得也。且斷斷乎不是鬥百艸底。你一語。我一句不問主賓。無有合殺。方知我此法門。如龍有翼。似虎戴角。嬰他不得。近他不得。如一盆猛火。觸著便燒。大方闊步。起死回生。繼佛慧命。豈不美哉。又如三聖問雪峰。透網金鱗以何為食。峰云。待汝出網來。向汝道。聖曰。一千五百人善知識。話頭也不識。峰云。老僧住持事繁。三聖是將門之子。用處固有家法。雪峰是卜商之後。善於方人。一箇是海東青慣打天鵝。一箇是金翅鳥。擘海吞龍。雖然作雪峰則易。作三聖則難。他要從刀鎗林裏過。不損一毛。百花叢中來。不沾一瓣。始是作家。又如巖頭一日參德山。方跨門。便問。是凡是聖。山便喝。頭禮拜。有人舉似洞山。山曰。若不是奯公。大難承當。頭曰。洞山老人不識好惡。錯下名言。我當時一手抬一手捺。德山是韞玉之璞石。巖頭是剖玉之良工。始終俱玅。秖不當持一條斷貫索。要量無邊身菩薩身。才多少長。不免被旁人恥笑。且道笑箇甚麼。笑他是貴介公子。打敺儺沿門乞丐。大慧拈云。猛虎不識阱阱。中身死蛟龍不怖劍。劍下身亡。巖頭雖於虎阱中。別有透脫一路。向劍刃上有翻身之機。若子細檢點將來。猶欠悟在。山僧極愛大慧。此一拈時。嘗舉以驗人。無有愜老僧意者。但大慧拈底固玅。中間有箇絲頭不接處。直待你五色線斷。方才向你道。山僧上來一一恁麼批判。你若向語言上卜度。則山僧有沒量罪過。若一往不疑言句。則你有沒量罪過。所以道。識取鉤頭意。莫認定盤星。有者道。但盡今時。莫著言語。今時若盡。更有甚事。山僧道。你若語句過去不得。今時正未盡在。蓋為一法不明。盡是生死根株。又有強作主宰。秖要謾過一時。所以光陰唐喪。虛度一生。又不肯潛心體會。虛心請益。是以言不足。聽行不足法。取次亂道。識者所鄙。可發一歎。擲拂子。下座。

冬至普說。侍者燒香畢。師驀云。燒香了。禮拜了十一月二十八千好萬好。便下座。顧左右云。作麼作麼。復陞座云。乾坤生息衲僧巴鼻。四序遷流橫三豎七。天得之以清地得之以寧。侯王得之。而天下平這裏了。得見前受用。其或未然。枝蔓上更添枝蔓。有物流動人之常情。徒知年往不覺形隨。又道。子在川上逝者如斯。未常往也。火傳於薪。火傳也。不知其盡也。所以千聖萬賢間世而出。不過提掇。我見前這著子。只是箇活猴子。總沒奈伊何。都道我是衲僧。奔南走北。八字腳立在法座前。問箇向上向下。縱有些長言短句。卻又是經行。路裏長連單上。穿鑿來底。仔細回頭打一想。何曾於己分中些。須受用得著未梢頭依然打入輪迴裏去。黃面老子所以設下許多圈繢。為你無明不盡。說箇菩提。生死不了。談著涅槃。妄想不淨。立箇真如。見前不薦。是鳴佛性。這也是撫嬰育孩提矇振瞶底標指。若是無明體空。說甚菩提生死無住涅槃。亦假妄想無性。真如無處合覺。背塵佛性亦空。山僧這裏別轉家風。另行谿徑。南嶽天台。燈籠露柱。廚庫山門。鐘樓佛殿。行來坐去。總在裏許。要取也取他不得。舍也舍他不去。如有人欲取虛空。盡千萬億恒河沙劫。亦取不著。更有一人欲舍虛空盡千萬億恒河沙界外。亦無有能舍去。所以道。佛真法身猶若虛空。應物見形如水中月。豎拂子云。此是物。作麼生說箇應底道理。揮拂子云。此是水。復打圜相云。此是月。作麼生說箇如的道理。於此會得菩提涅槃無明生死真如佛性。妄想塵勞。打作一團。擲向他方國土。直得世界山河含蠢蠕動。不一不異無斷無壞。非彼非此如天帝網。重重交映光光相攝。蘇州城中打鼓顯聖寺裏舂米。彌勒菩薩呵呵大笑。十方諸佛俱共彈指。寒山拾得髮垂肩。達摩老是箇鬍子。置拂子云。總在這裏。喝一喝。下座。

三宜盂禪師語錄卷六

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

普說

萬壽禪院普說。這著子。如節度使符到手便行。擿拂子云。莫妄想。良久云。便恁麼去。已是不著便。何況擠擠匝匝。討甚麼碗。古人入艸求人錘拂之下。誠恐渠承當不性躁。若是皮下有血。眼中有筋底漢。捺著便動。撥著便轉。那討甚麼。膿膿滴滴。不乾不淨。長篇短偈。雜污心田。山僧也曾被些真言咒語。狐媚過來今日。可謂浪子憐客。病夫知醫。不惜為你披析一上眾。兄弟。你離鄉別井辭親割愛走叢林參知識。甚麼是你究竟事。聽經聽論。通性通相。當得究竟事麼？問禪問道。學偈學頌。當得究竟事麼？不知三藏十二部都是紙墨文字。且道裏邊說些甚麼道理。他不過指你本有之性。生佛平等教。你盡卻今時。別無他事。你卻自己不了。將來築在肚裏。增長我見。豎無明幢。何曾依他行得些子。縱有一二聰明人。也解棄講入禪。又秖認得箇驢前馬後邊事。問他如何是你主人公。或豎一指。喝一喝。退身三步。拂袖便行。噓一聲。作女人拜。除此昭昭靈靈。能豎能喝的。便茫然無主。正如洞祖云。苦哉苦哉。今時人例皆如此。秖認得驢前馬後底。將為自己佛法平沉。此之謂也。賓中主尚未分。如何辨得。主中主遂說偈曰。嗟見今時學道流。千千萬萬認門頭。卻似入京朝帝主。才到潼關即便休。正切時輩。參禪之病。又有一種。打入骨董袋。學相似語者。問他青州布衫。他道脫不下。問他狗子。為甚麼無佛性。他道。若論佛性。非但狗子。又指燈籠問渠。他道杭州買來底。又問露柱。作麼生道他說是桐油灰布底。又問。我手何似佛手。曰月下弄琵琶。我腳何似驢腳。曰。穿靴水上立。人人有箇生緣。上座生緣在甚麼處。曰。某甲是秀州人。倚墻傍壁弱羽循支語不離窠臼。安能出蓋纏。情識依通。落在蘊魔界中。又有道。祖師西來意。極是徑捷。天晴日頭出。雨落地下溼。大盡三十日。小盡二十九。如何是道墻外底。如何是佛殿裏底。這喚作平實禪。不用心思意想。隨口畣出。何其成現。山僧道箇未在。他便作色道。和尚秖如墻外底與殿裏底是趙州語。為甚也道不是。山僧道你怎麼帶累趙州入地獄。他卻又懡㦬而去。是以山僧每每拈提聱訛公案也。秖為今時師僧家。或墮在儱侗。或落在平實。或墮在穿鑿。或坐在死水。饒你苦口相勸。一總付之。不聞。堂頭老漢連他自也分疏不下。況能為人。彼此顢頇。秖恁麼流傳將去。胡種絕矣。後生晚進。無所適從。可悲可痛。茲有箇香嚴李居士。前有書來見教。又親來坐談竟日。總是近來諸方弊病。山僧矢口信意說些話。正是居士疑處故要山僧拈出病根布施大眾。山僧曾見大慧錄謙禪人。為秦國夫人計氏。請普說并要說些禪病。大慧曰。禪有甚麼病可說禪。又不曾患頭疼腳痛。又不曾患耳聾眼。瞎山僧道。誠然誠然。若如古來大老。真參實究。必至大悟。命根不斷。必不肯歇手者。有甚麼病加得他上。其或師家失於鍛煉。學人不務實參。失鍛則容情。不實則認識。此其所以無病生病也。山僧記得。古人有箇譬喻正切時症。昔日王荊公新法病民。有一宰官借疾上疏曰。臣本無宿疾。適遇庸醫妄授藥劑。始也肢節之傷。竟為心腹之患。且將有性命之憂云云。大眾。你們用功未猛。話頭不清。昏妄為祟。此病尚在肢節。若向古人相似。門頭配合領略。某句如何。某節若何。實無契證。用些情識。擬度將去。病已入心腹矣。遇境逢緣飄流無主。一場熱病便手忙腳亂。臨命終時。原與流俗人無二。此卻正是性命之憂了也。更遇箇瞎漢。自眼不明。好為人師。便將箇鶻臭布衫浪打冬瓜印子。不知害卻多少好人。蓋因今之開法者。惟圖門庭熱鬧。不念法道陵夷學人中。或望族或富姓。或詩文有聲。或人才可觀一進門。便下鉤餌。款以上賓。沃以優禮。寵之要位。置之明窗。或以詩偈獎譽。或以法語贊揚多方。推轂百計周旋學人所懼者。入室辨驗。所安者偈頌著語。便教渠長篇累牘寫將來便道。老僧也秖到得這裏。或曰。汝已有省。去不遠矣。或曰。汝已悟心法尚未明。或曰。汝須久住莫離。方得入吾堂奧。苦哉屈哉。上古何曾有此等事。大慧云。佛法不是日逐長進底。又曰。我宗無語句。亦無實法與人。若以實法黏綴人土。也消他不得。若是箇人。風規愈峻。法愛愈深。鉗錘愈辣。親附愈眾。大慧室中不假辭色。學者親如父母。可見彼時師資皆人傑也。不特此也。如葉縣省撒灰潑水浮山遠。只是不肯舍去。後復百般擯罰。愈見貌恭色和遂云。葉縣這裏有箇古佛。你看善煆人的知識。何曾款曲。學人具眼的衲僧。何曾要人款曲。又如黃檗云。將先師禪板拂子來。臨濟云。侍者將火來授受之際。如此光明烜赫道法。所以至今不泯。你看古人幾曾有輕付授的事。又幾曾有要付授的衲子。至於師家。還有箇鍛煉人。靈丹湛堂所謂。今時諸方多是無此藥頭者。此也試看。洪覺範拈靈雲見桃因緣云。溈山老子無大人相。便曰。從緣入者永無退失獨喜。玄沙曰。諦當甚諦當。敢保老兄未徹在。猶較些子。客問覺範未徹之處安在。作偈曰。靈雲一見不再見。紅白枝枝不著華。叵耐釣魚船上客。卻來平地摝魚蝦。初時覺範參侍真淨。一日客問淨曰。洪上人參禪如何。淨曰。也有到處。也有不到處。洪公殊不自安。即詣真淨求決所疑淨。乃舉。風穴頌曰。五白貓兒爪距獰。養來堂上絕蟲行。分明上樹安身法。切忌遺言許外甥。且作麼生是安身法。洪公便喝。淨曰。這一喝也有到處。也有不到處。忽於言下有省。一日因違禪規。刪去寓杭之淨慈。以頌發明風穴意。寄呈真淨曰。五白貓兒無縫罅。等閒拋出令人怕。翻身跳躑百千般。冷地看他成話霸。如今也解弄些些。從渠歡喜從渠罵。卻笑樹頭老舅翁。只能上樹不能下。大眾靈雲。以偈呈悟。溈山證據他。為甚麼覺範。愛玄沙語而抑溈山。覺範在真淨門下。豈非一箇英傑真淨酬客。當播揚其美。卻為甚說箇有到不到。覺範於此有省。且道。省箇甚麼。試參取看。有者道。萬壽老漢不識好惡。古人一期抬捺。怎麼將來作實法會。山僧道。說得有理。為甚麼山僧此間鉗錘緊些。你卻撩起便行。見他家有商量處。肯道你箇好字。你便被他羅籠下古人底。既不是實法。他底說話便認作實法。你道可笑不可笑。設使你果有悟門。我這裏正要整頓。你一上實法也與三十棒。不是實法也與三十棒。且看你作麼生。山僧今日手攀劍樹身坐刀山。作箇語話。謗大般若。將古人公案。不合向諸昆仲華擘至此也。只是為眾竭力。禍出斯門。秖要大家曉得。我此法門不是等閒。這裏少覺用情。便見七華八裂。近來聞見比比皆然。引得那一隊不務實底漢。子將付受一事。類同兒戲。不管生死了不了大法明。不明學轉語作偈頌。弄得一張口。滑似油尖。似鑽打聽得某日堂頭上堂。便於打坐時。經行裏打點問頭。我如此問將去。待他荅我。我卻又如此。再問上去。直要問得他口啞。方才是人天眾前得勝可憐生。古人為生死不明不惜身命。千山萬水請為決擇。懷著疑團出眾申問。誠望向一言半句。下了脫生死那裏。似如今懷了一腔生滅心造泥犁業者乎。古人縱使偶有抑揚。也不過是到家人干木隨身。逢場作戲。一一從不思議中流出。豈似今人打點作意來的。又有[霝/刀]利禪和。或古詩或自造。約成六句分為三聯首二句。謂之釣話。待座上荅完。便念第二聯。謂之轉身句。座上又荅了。再念第三聯。謂之結案句。下邊還有箇尾聲道。恁麼則禮拜和尚去也。或云。大眾證明。或顧左右云。還是者老漢。或云。大眾蒙恩去也。如此之類。不能盡述。座上漢也。隨他念上兩句。刻在語錄中成一篇。問荅若拆開。原是二首詩。問者荅者。各不相干。可笑可笑。前者陞座。有僧出問曰。澂潭無影像。霜月不留光。如何是腦後一椎。山僧曰。你問我。腦後一椎。山僧不荅你。大眾笑山僧去在。僧云錯。山僧道。恁麼則大眾笑上座去在。僧又云。錯錯。山僧今日將此話與諸人一解說。看此僧問。澂潭無影像。霜月不留光。是箇清淨境後邊。帶著箇腦後一椎。與上兩句。全不相干。他只看你怎麼荅他下邊打點箇字。等著。若向上兩句荅他自然是錯了。如在腦後一椎上荅他也是錯了。山僧秖就他語上道。將去。此是運籌於帷幄之中。決勝於千里之外。他初下箇錯字。這也罷了。山僧道。恁麼則大眾笑上座去在。卻怎麼連下兩錯。此卻放在那裏。若是箇漢。待山僧道。大眾笑上座去在。何不道箇某甲罪過。豈不據款結案。為甚麼連錯。錯將去就。使你千錯萬錯。將秀州城銕通來鑄成箇錯字。且道。山僧還肯點頭麼。又一僧問云。太陽普照。諸暗皆明。正令全提群邪斂跡。還是神通玅用。還是法爾如然。山僧道。謝鬍子喫辣麵。一頭喫一頭扇。你道是神通玅用。法爾如然。他原打點著。三聯六句。山僧荅他就帶著一問。他卻第二聯。用不著了。便懡㦬而退。又一僧出。眾便喝。山僧豎兩指云。兩重公案。他道老漢放憨作麼。及至山僧法語。說竟。又出眾曰。和尚三重公案了。大眾。彼時山僧豎兩指。已是落七落八。若是法語。說竟十百千萬了也。若果然善別來鋒。待山僧豎指。恁麼道時。卻反問我。如何是一重公案。待山僧一喝。彼時道箇三重公案了。豈不美哉。如何說法已竟。作恁麼語話。山僧秖輕輕道箇貧兒。思舊債已有三十棒在裏許矣。又前日山僧為眾入室。指香爐問僧云。此是香爐不得道。道過了也。不得道。香爐試道看此僧拈香盒便走。山僧云。我問你香爐你為何拈香盒去。僧以盒置原處云。恁麼則還和尚也。山僧打云。這漢瞌睡猶未醒在。有者道。當時和尚問香爐。便與他掀翻香几。有者道。把香爐覆卻。有者道。拈一瓣香。爇向爐中道。是出此僧一頭地。可不慚皇殺人。不見玄沙道。用處不換機。你既不善來風。只管東卜西卜。就是盡你力用。山僧還肯點頭麼。蓋為語。不知偏正為人則禍生。山僧今日不妨因邪打正。不惜口業。為你註釋一上。昔閩王送荔枝與玄沙。沙拈起示眾曰。這箇荔枝得恁麼紅。那箇荔枝得恁麼赤。諸人作麼生會。若道一色。猶是儱侗。若道眾色。又落斷嘗。諸人作麼生時。有箇彥瑫上座曰。只是和尚自生分別。沙曰。這儱侗愚癡。有甚麼交涉。又有箇沖機曰。都來只是一色。沙曰。總與麼儱侗。有甚了時。乃回顧問皎然。汝作麼生道。曰。不可不識荔枝沙曰。只是荔枝。又曰。汝諸人如許多時。在我這裏總與麼說話。不辨緇素。不識吉凶。我比來向汝道。用處不換機。因甚麼只管對話。有甚麼交涉。大眾。看他拈荔枝問。你就上邊轉箇機用。道一色眾色。便手忙腳亂去也。久參宿學。且尚如此。況其他乎。所以先聖憫汝顛倒馳逐。使汝死卻偷心。然後蓋天蓋地。一從自己胸中流出。開口動舌。自然識些好惡。秖如山僧問云。此是香爐不得道。道過了也不得。道。香爐試道看。你卻問我。和尚不是問某甲香爐麼。我道是你便道。和尚還識香爐麼。彼時下得此一語。縱使山僧有棒。也打不下來。山僧拈香爐。正要與荔枝相見。你卻亂做亂道。有甚交涉。大眾。你莫見山僧恁麼說便去暗地揣度。當時應該如此。如彼打點。問荅鬥湊話頭。仍舊打入。近時野狐隊裏。殊不知胸中流出。一一天真水。到渠成風來紋現。幾曾是你安排得來布置得就的事。縱使學得來時。徒增口業。於道愈遠。又有道。山僧不許集詩句問話。背地裏作惱道。古人問荅。亦有成聯句子。諸兄弟誠然有之。但古人與你不同他。卻臨機隨事。信口道來。俱是主賓回互。函蓋相承。不似今時沒有殺合。不見。大慧至奉聖初和尚處出問。承師有言。金蓮從地湧。寶蓋自天垂。為是神通玅用。法爾如然。初曰。金蓮從地湧。寶蓋自天垂。大慧曰。鸞鳳不棲荊棘樹。燕雛猶戀舊時窠。初曰。三年不相見。便有許多般。大慧曰。秖如適來這僧道。昔日世尊今朝和尚。又作麼生。初便喝。大慧曰。這一喝未有主在。初回頭取拄杖稍遲。大慧曰。掣電之機。徒勞佇思。拍手一下歸眾。大眾。你看他成聯句子。卻不是預先鬥湊的。設若大慧先有這句。存乎胸中。與奉聖荅處。無干亂道。將來成箇甚麼。這箇所在。問者荅者原非艸艸。一句不來則千里萬里去也。所以嵒頭道。但明取綱宗本無實法。向上覷即疾。若向意根下尋。卒摸索不著。又曰。此是向上活計。秖露目前些子。如同電拂。如擊石火。截斷兩頭靈然自若道向上有法有事真熱碗鳴聲塗糊汝繫罩汝。古人喚作繫驢橛。又曰。夫大統綱宗。中事須識句。若不識句。難作話會。甚麼是句。百不思時喚作正句。亦云居頂。亦云得住。亦云歷歷。亦云惺惺。亦云的的。亦云佛未生時亦云得地。亦云與麼時。將與麼時。等破一切是非。才與麼便不與麼。便轉轆轆地。若也看不過。才被刺著眼[目*荅]眵地。恰似殺不死底羊。若是箇本色底。撥著便上咬人火。急卻似刺蝟子。未觸著時。自弄毛羽。可憐生才有人撥著。便瞋斗吼地。有甚麼近處。又曰。但放卻自然露臝臝地。才有所重。便成窠臼。古人喚作貼體衣。病最難治。又曰。若是有筋骨底。諸處行腳。也須帶眼始得。莫被人謾。不見道。依法生解。猶落魔界。夫唱教須一一從自己胸襟流得。出來與人為榜樣。此等語並載巖頭錄中。汝等看語錄。只愛相似語。山僧獨喜齧不破鑽不入打不透。無意味語。汝等愛看尖新句。山僧最愛德山惡口惡罵句。大慧所謂第一慈悲法施也。若是識羞恥底。打一反觀。自然面熱耳紅。不敢自欺。今時人若不到。古德絕後再甦。不識古人末後一句。守著箇死貓頭見識跳幾跳蝦蟆言句。以當生平直。是無慚愧自欺漢。堪作甚麼。試看。大慧在圜悟薰風語下。豁然前後際斷動相不生。圜悟察其坐在清淨處死了不得活。謂曰。不疑言句是為大病。不見道。懸崖撒手自肯承當。絕後再甦。欺君不得。又令參有句無句話。纔開口便曰。不是大慧。念念不忘於心。陪客飯時。把箸在手。都忘下口。後悟舉五祖相隨來也等語。當下釋然悟。舉淆訛因緣酬對無滯。此豈不是一箇參禪的樣子。又高峰見反復。元來這漢之語。已打破拖死屍之疑。自謂虛空粉碎。大地平沉。物我俱忘。如鏡照鏡。及雪巖詰以。無夢無想時主在何處。便去不得。雪巖囑以。饑來喫飯。困來打眠。纔睡覺來。抖擻精神。看我這一覺主人公。畢竟在甚麼處。如是經於五載。因旁僧推墮。枕子廓然大徹。如在網羅中跳出如泗洲見大聖遠客歸故鄉。此又是一箇參禪的樣子。再看。雪峰與巖頭至澧州鼇山阻雪頭。每日秖是打睡。峰但坐禪。一日喚曰。師兄師兄且起來。頭曰。作甚麼。峰曰。今生不著便。共文邃箇漢行腳。到處被他帶累。今日到此又秖管打睡。頭喝曰。噇眠去。每日床上坐。恰似七村裏土地。他時後日魔魅人家男女去在。峰自點胸曰。我這裏未穩。不敢自謾。頭曰。我將謂你他日向孤峰頂上盤結艸菴。播揚大教。猶作這箇語話。峰曰。我實未穩在。頭曰。你若實如此。據你見處。一一通來。是處與你證明。不是處與你鏟卻。峰曰。我初到鹽官上堂。舉色空義。得箇入處。頭曰。此去三十年。切忌舉著。又曰。見洞山過水偈曰。切忌從他覓。迢迢與我疏。渠今正是我。我今不是渠。頭曰。若與麼。自救也未徹在。又曰。後問德山。從上宗乘中事。學人還有分也無。德山打一棒曰。道甚麼。我當時如桶底脫相似。頭喝曰。你不聞。從門入者不是家珍。峰曰。他後如何即是。頭曰。他後若欲播揚大教。一一從自己胸襟流出。方始蓋天蓋地去。峰於言下大悟。便作禮起。連聲叫曰。師兄今日始是鼇山成道。住後有兩僧來。峰以手托菴門。放身出曰。是甚麼。僧亦曰。是甚麼。峰低頭歸菴。僧辭去。峰問。甚麼處去。曰湖南峰曰。我有箇同行住巖頭附汝一書去。書曰。某書上師兄。某一自鼇山成道後。迄至於今飽不饑。同參。某書上。僧到巖頭問。甚麼處來。僧曰。雪峰來。有書達和尚。頭接了乃問僧曰。別有何言句。僧舉前話。頭曰。他道甚麼。曰。他無語。但低頭歸菴。頭曰。噫。我當初悔不向伊道末後句。若向伊道。天下人不奈雪老何。僧至夏末請益前話。頭曰。何不早問。曰。未敢容易。頭曰。雪峰雖與我同條生。不與我同條死。要識末後句秖這是。後有僧問招慶。慶云。彼此皆知。何故。我若東勝神洲道。一句西瞿耶尼洲。也知天上道一句人間也知。心心相知。眼眼相照。雪竇頌曰。末後句為君說。明暗雙雙底時節。同條生也共相知。不同條死還殊絕還殊絕。黃頭碧眼須甄別。南北東西歸去來。夜深同看千巖雪。山僧不惜狗尾續。貂亦有一頌曰。去年桃李今年節。打著心頭臉兒熱。幅巾攜手步芳叢。飄飄柳絮梨華雪。沒奈何為君重解丁香結。又德山一日飯遲。德山擎缽上法堂。雪峰曬飯巾次見乃曰。鐘未鳴鼓未響。托缽向甚麼處去。山便歸方丈。峰舉似巖頭。頭曰。大小德山未會末後句在。山聞令侍者喚頭去。問汝不肯老僧那。頭密啟其意。山乃休。明日上堂。果與尋常不同。頭至僧堂前。拊掌大笑曰。且喜堂頭老漢會末後句。他後天下人沒奈伊何。雖然也秖得三年活。山果三年後示寂。大慧杲頌云。一撾塗毒聞皆喪。身在其中總不知。八十翁翁入場屋。真誠不是小兒戲。天童覺頌曰。末後句會也無。德山父子太含糊。座中亦有江南客。莫向人前唱鷓鴣。好箇太含糊。只是無人領得。若也領去。始知恩大難酬。山僧亦有一頌云。榴花紅似火。芙蕖飄暗香。夜來風雨後。零落滿池塘。三年活甚參商。令人錯憶。脩文郎總來二大老。一箇在高高峰頂立。一箇在深深海底行。一箇山上行船。一箇巖前走馬。直得華飛錦上。月上林梢。然雖如是。禾黍不陽豔。競栽桃李春。反令力耕者。半作賣華人。又清素侍者。久依慈明。老寓湖湘鹿苑。人莫之知。偶從悅禪師。與之鄰居。同食蜜漬荔枝。素曰。自先師亡後。不食此久矣。悅曰。先師為誰。素曰。慈明某忝執侍十三年。悅乃疑駭曰。十三年堪忍執事之役。非得其道而何。遂稍稍親之。素問。子所見何人。悅曰。洞山。文。曰。文見何人。悅曰。黃龍南。素曰。南匾頭見先師不久。法道大振如此。悅益疑駭。遂袖香詣素作禮。素避曰。吾以福薄。先師授記。不許為人。悅益恭素乃曰。憐子之誠。違先師之記。平生所得。試語我看。悅具通所見。素曰。可以入佛。不能入魔。悅曰。何謂也。素曰。豈不見古人道。末後一句始到牢關。如是半載。素方印可。仍戒之曰。文示子者。皆正知見。然子離師太早。不能盡其妙。吾雖為子點破。使子得大自在。他日切弗嗣。我後出世如素所戒。仍嗣真淨悅禪師。又將箇末後句網。得張無盡解道鼓寂鐘沈托缽回。巖頭一拶語如雷。果然只得三年活。莫是遭他授記來。無盡後語覺範曰。可惜真淨。不知此事。予欲為點破。方敘。末後句未卒。此老大怒曰。此吐血禿丁。脫空妄語。不得信之。既見其盛怒。更不欲敘之。覺範笑曰。居士秖知龍安口授末後句。真藥見前不能辨也。張大驚起。執範手曰。老師真有此意耶。覺範曰。疑則別參張急請真淨像。展拜懺悔。諸兄弟。你看得的人。到這裏尚過去不得。你莫開大口道。我會禪會道。蓋為你所遇。庸醫以致病根。日深日厚。山僧今日不妨為你發藥去。將些砒霜巴豆麻黃朴硝。縱你不肯喫。我也管你不得。灌將下去。直得八萬四千毛竅。通身換過三百六十骨節。一一改變。扭轉孃生鼻孔。揭卻頂門一蓋。大死後醒將轉來。然後始開著眼。便見世界作黃金色。白銀色。琉璃色瑪瑙色。將須彌山四海水納在毛孔裏。自身走入蟭螟蟲眉睫間。去三藏十二部。拋向東洋大海裏去。釋迦老子口掛東壁。歷代祖師鎖卻咽喉。其逆行也。婬房酒肆。天人莫測。其順行也。身雲法雨樂利有情。卓拄杖云。此卻是你自家底。不從外來。忽起身云。既不從外來。你一隊拾涕唾漢。還在此聽些甚麼。以拄杖趕散歸方丈。

問荅機緣

垂問云。迻山門來佛殿裏即不問。聖僧前一句試道看。黃鶴峰前親切句。鳥啼花落分付阿誰。山前山後隨君玩賞。前村土地與你道甚麼來。

垂問云。霜風遍寰宇。含元殿裏作麼生。紅樹滿千山白鷺點滄波時如何。動著即頭角生。如何免得無過。

垂問云：老鼠咬破雲門胡餅，露柱鐙籠連聲叫屈。五臺山上石梁橋、麒麟閣下馬臺石，是何宗旨？良久，代云：摩訶般若波羅蜜。復云：洗腳上床眠。

垂問云：不學佛祖行徑，方堪荷負鐘樓。佛殿請下一語，除卻露柱燈籠，還有出身句也無？虛空銷殞那裏是你立地處。

垂問云。父母未生前萬丈髑髏。圜須彌山倒卓家家化楮錢。向者裏通箇消息看。眾無語。師代云。三餐一覺睡。何必問神僊。

垂問云：鐘聲披我七條，鼓聲撞破秀州。城聲前一句作麼生道？眾下語不契。師代云：某甲只道得聲後底。

垂問云：有問有荅即且置，無問無荅事如何？眾下語不契。師云：你問來。一僧理前問，師擿下拄杖而退。

僧問：千里聞風，特來親近，如何指示？師云：請作揖。進云：即此便是？別更有？師云：你適纔見箇甚麼？僧禮拜云：謝師指示。

普請次。師擎起數珠翹一足云。向這裏道得一語。免汝等出坡。一僧云。放下著。師云。什麼所在。又僧豎拳。師云。亂道出坡去。

一僧辭曰：某甲出山去，和尚有甚佛法說否？師云：腳下艸鞋繫緊些。僧云：恁麼則得路便行去也。師云：看前頭路滑。

僧問：取不得舍不得是箇甚麼？師云：你怎麼打碎常住碗一箇不賠錢？僧無語，師便打。

僧問：如何是生死透脫處？師云：翠竹黃華有甚麼孤負汝？僧無語，師便打。

僧問：和尚還許商量麼？師豎拳云：商量看。僧擬議，師打出。僧復入云：看破了也。師云：那裏是看破處。僧亦豎拳。師云：拄杖為題，試一頌看。僧擬議。師云：弄虛頭。漢亦打。

居士問儒家道。智者見之謂之智。仁者見之謂之仁。未審和尚見之如何。師云。居士今日從那裏來。士云。無立地處。師云。畢竟居士向那裏安身。士沈思久之。師云。學來底且坐。士又曰。如何是聖人心。師云。九月菊華。黃士云。弟子未到秋底田地。師笑云。又在秋邊著腳。士作禮而去。

一僧入室云：求和尚解制。師曰：金鍼入眼事如何？僧無語，師打出。

一僧云：趙州狗子被某甲打死了也。師云：趙州道：我在青州做領布衫重七斤，是甚麼意？僧擬議，師云：打死狗子還我骨頭來。僧無語，師打出。

晚參次。僧禮拜云：求和尚開示。師云：迻鐙臺過來。僧迻過，師便喝。

僧問：某甲一向參底是死句？不得活句。如何是活句？師云：我右邊耳聾，你過左邊來。僧過左邊立，擬問，師便起身云：你敺死人。

僧問。聖僧前著一分是何宗旨。師云。此話那裏來底。僧云。貼在穿堂裏。師便掌云。是這宗旨。

居士問吾道：一以貫之，且道一從何來？師即席，拈豆示云：東關糴來，二兩九錢一石。士罔措。師云：我不負汝。

居士問竹篦子公案，意旨何如？師云：雪化見尸。

居士問：青州布衫，意旨如何？師翹一足示之。

僧問：二親俱喪時如何？師云：好箇消息。進云：還假保任否？師云：一翳在眼，空華亂墜。

僧問。最初工夫從何得入。師以手畫地云。從者裏入。進云。入後如何功行。師云。一翳在眼。空華亂墜。進云。畢竟遇何境界。方可休息。師豎拳云。會得者箇。方可休息。進云。正恁麼時有何受用。師云。會得受用。不會則不受用。僧乃拜云。幾番誤入煙霞內。今日雲披不昧天。師笑云。閒言語。

僧問洞山云：吾嘗於此切，意旨如何？師云：老僧二十年亦曾疑著，今日被你一問，直得口啞。

僧問：逼塞虛空，如何轉步？師云：我對你說，你不可與人說。僧擬議，師云：妄想作麼？僧云：把斷關津，還許通箇消息麼？師云：如何是把斷關津？僧無語。師云：者消息也不少。

僧問：念佛是誰？師云：城東南。進云：和尚將第二門頭示學人看。師云：瞎漢！僧禮拜。

僧問：萬法歸一，畢竟一歸何處？師云：我清早割菜，晚上抬水，那有閒氣力與你們纏？僧無語。師云：菩提薩婆訶。僧禮拜。

垂問云：喚作竹篦則觸，不喚作竹篦則背。速道！速道！僧云：老漢伎倆不忘。師云：艸賊大敗。僧云：勘破了也。

垂問云：恁麼也不得，不恁麼也不得，道將一句來。僧云：和尚未入室已前，早已三十棒了也。師云：者棒教誰喫？僧云：不得連累學人。師云：蒼天！蒼天！

問僧云：鐙籠沿壁上天台，明甚麼邊事？僧擬議，師震威一喝。

問僧云：懷州牛喫禾，為甚麼益州馬腹脹？僧云：香爐兩箇耳。師云：未在，更道。僧擬進語，師云：者箇所在，許你打妄想，那便趁出。

問僧云：你做甚麼功夫？僧云：參。如何是佛法大意？師云：你為甚麼進廚下去，偷蘿蔔喫？僧罔措，師一喝。

問僧云：你做甚麼？僧云。參主人公。師打噴嚏一下，僧罔措。師云：誰在那裏說我了。僧禮拜。師顧左右云：老僧入地獄有分。

問僧云。萬法歸一。一歸何處。僧云。併卻咽喉。師起身頓足云。者裏一箇老鼠。僧佇思云。一歸何處是某甲明白底。師云。青州布衫試道看。僧云。只知一歸何處他總不知。師云：怪道一箇老鼠沒奈他何。僧無語，師直打出。

問僧云。孤山牛鹿在你肚裏。展手云：還我馬來。僧云。看本來面目。師云：你不要說謊。僧無語。師打云：是箇木頭。僧作禮。師云：今日捉敗你老賊。

僧問：某甲參萬法，歸一不明，求和尚開示。師顧侍者云：者箇袖口，你與我縫縫。僧罔措，師便喝。

僧問。如何是法身句。師噴嚏一下。進云。如何是透法身句。師云。禮拜著。進云。勘破了也。師云。也須記取。還我北斗裏藏身來。

問僧云：還委悉得麼？僧云：香煙與和尚道甚麼？師云：朝打三千，暮打八百，東家杓柄長，西家杓柄短。還有話會也無？僧擬議，師便打。

一僧禮拜起，師云：錯。僧一喝。師以杖作呈勢云：此令合上座行。僧以坐具打圜相，師搊住云：何不道將一句來？僧云：恐成狼藉。師連打云：一箇紙老虎。

問僧云：道箇如如早已變了，如何免得無過？僧云：動即不動。師申手云：我與你打箇拳。僧擬議，師便打。

一僧才入，師轉身背立，僧亦背立，師直趁出。

僧禮拜起，師以鞋覆桌上云：是何意旨？僧一喝。師云：是何意旨？你便喝直棒出。

師閱語錄次，指錄中有施主婦人入院行，眾僧隨年錢，僧曰：聖僧前著一分。婦人曰：聖僧年多少？僧無對。師問侍者云：合下得甚麼語方好？者云：待某甲。悟後自然有語。師曰：你問我。者舉前話，師曰：和盤下將來。僧入室。師云：萬里無雲，青天也須喫棒，且道過在甚麼處？僧云：正要問和尚。師便打出。至明日，復進云：和尚昨日問著某甲疑處。師云：昨日道甚麼？僧云：萬里無雲，青天也須喫棒。師轉面云：話也不會。舉：出去。

問僧云：盡大地是黃金，為甚麼東鄰西舍一貧如洗？僧呈坐具，師便打。

問僧云：天地與我同根，萬物與我一體，為甚麼皋亭山與南高峰，各各不相知，彼彼不相見？僧擬議，師便打。

問僧云：一人在昭化寺，一人在宗會菴，不得道相見了也，試道看。僧云：人天、善知識，作者箇去就。師云：問你相見，說甚麼去就？僧禮拜，師便打。

師問云：除卻抽釘拔楔外，還有甚麼事也無？眾下語皆不契。宣侍者云：蒼天中更添冤苦。師喚宣侍者至，云：是你下底語麼？侍云：是。師拈竹篦云：錯下轉語。該打三十。侍云：蒼天！蒼天！師打一竹篦云：蒼天中更添冤苦。復代云：枷上更著杻。

儀侍者云：某甲看忘卻用心時，是箇甚麼？兩年無所契入，乞師指示。師云：堂裏開靜也未？侍云：未。師展兩手云：忘卻用心時。

垂問云：盡大地是自己，北俱盧事作麼生？未跨船舷，早已三十棒。且道節拍在甚麼處？有問有畣，盡是鬼家活計。未開口已前，試道看。

垂問云：古德曰：遇著道伴交肩過，一生參學事畢。且道節湊在甚麼處？眾無語。師代云：霜天月冷數痕雁，萬里關山愁殺人。

師入堂一僧云。昨日有箇僧到方丈裏未開口。和尚便打。還是賞伊罰伊？師豎拳云：會麼？僧擬議。師便打云：雲門這裏，賞罰分明。

垂問云：拄杖子吞卻乾坤了也，特舍兒擔枷過狀。眾下語，皆不契。一僧入室，云：昨日和尚垂底語，某甲畣不得，請師代一語。師云：你問來。僧理前話，師云：可惜釋迦老，喪卻窮性命。僧作禮而出。

一日，普請挑柴次，師問曰：大眾挑柴，且道聖僧作麼生？畣者不甚愜意。師代曰：幸不登金榜，悠然林下人。又曰：明日再擔一轉。又曰：如今老大無筋力，獨倚衡門數雁行。晚坐次又問曰：午上挑柴，為甚麼佛牙塔震動，眾畣不契？師代曰：東勝神洲，西牛貨洲。

師過天華，請上堂，西堂出眾，師云：龍生龍子，鳳養鳳兒。堂云：忙作甚麼？師云：話頭安在。堂便喝。師云：忙作甚麼？

僧問：法雷震處聲傳谷，惹得雲來遶座行，未審還有為人句子也無？師云：此去紹興二十里。進云：恁麼則任運東西去也。師云：一聽上座卜度。

僧問：不是楊岐三腳驢，亦非溈山水牯牛，得得請師親指出，免勞平地起戈矛。師云：斷索繫銕牛。進云：夜來風色緊，滿地是嚴霜。師云：可憐生。進云：長劍逼人寒，佛祖無藏處。師云：也須惜取眉毛好。

僧問：父母未生前與即今面目，是同是別？師云：同則春華紅滿路，別則秋葉舞長空。進云：為甚麼頭上安頭？師展兩手云：是誰之過與？

先和尚諱日，僧問：昔年此日，驚天動地，今夜此日，動地驚天。意旨如何？師云：雪壓梅華靠粉牆。進云：老和尚即今在甚麼處？師云：山僧在雲棲見憨大師，面如傳粉，脣似丹砂。進云：是何面目？師云：我道你不識。進云：老人末後句，何不布施大眾？師云：盡道了也，只是你不會。

師至弁山，僧問：雲門發燄，弁嶺飛光。正恁麼時，未審和尚如何酬唱？師云：松宜近竹種，華應傍柳栽。

僧問：陰陽未判，難以得名。朕兆已形，當分五位請。問：如何是正中偏？師云：提鐙夜入百華園。進云：如何是偏中正？師云：疏星殘月蘆華涇。進云：如何是正中來？師云：虛空特地笑顏開。進云：如何是兼中至？師云。鳥蹋華枝啼不住。進云：如何是兼中到？師云：鬧市叢中識天子。

僧問：如何是事事無礙？師云：青山掩映斜陽外。進云：如何是法法無差？師云：寒崖古木亂啼鴉。進云：秖如事事無礙底人，還超得一切否？師云：上座恁麼問，未領話在。僧指淨缾云：還超得這箇麼？師云：這箇是甚麼？僧便喝。師云：蓋覆得好。僧禮拜云：作家宗師。

僧問：今日比丘，追薦先亡。未審先亡，超登何處？師云：雨過君山一點青。

僧問：陵鑠諸方，氣吞佛祖，以此為極，還有向上事也無？師云：達磨祖師在你鼻尖上，還見麼？進云：橫開盡在枝頭上，無有風流別樣奇。師云：教你吞吐不下。

僧問：二十年前左遮右掩時如何？師云：謾上座一點不得。進云：二十年後通身顯露，又作麼生？師云：蒼天！蒼天！進云：忽有箇漢總不恁麼來時，如何與他相見？師云：三十棒自領出去。進云：坐斷十方猶點額，密迻一步看飛龍。師云：切忌撞倒露柱。進云：順水張帆易，逆風把舵難。師云：倒也，倒也。

僧問：斬釘截鐵固是作家宗師；絲豪不滯，亦是通方作者。舊舖重開，如何酬唱？師云：明讓不賒。進云：石傘峰側耳，秦望山吟哦。且道明甚麼邊事？師云：莫將黃葉當春華。進云：好箇斬釘截鐵宗師。師云：莫塗污人好。僧云：噁。

僧問：昔日亮座主見馬大師後一入西山，杳無消息，未審他見箇甚麼道理便恁麼去？師云：一釣滄浪煙水秋。進云：有箇無面目漢，與他同條生，不與同條死，還許此人麼？師云：相逢那得此般人？進云：羚羊挂角千峰外，更有羚羊在上峰。師云：閒語作麼？

荅位中符姪湖上問

問：南高峰晴北高峰雨一般，是湖上峰巒，為甚乾溼不等？

師云：西施老態渾嬌絕，不點臙脂坐翠樓。

問：師子峰、高摩雲漢，直是三世諸佛也搆不及，為甚卻被錢塘江渡船子笑？

師云：一從和靖歸山後，湖上漁郎盡有聲。

問：荷榭酴酥猶未罷，畫樓歌管又相邀時如何？

師云：月上蘇堤人未散，荻叢嘹亮雁聲過。

問：霧鎖南屏，煙埋龍井，寂寂不逢人時如何？

師云：誰道晚霞蒼翠裏，風中吹出柳枝歌。

問：一笛清風，信輕舠所至無問，朱門艸閣興亦至矣。忽被箇漢奪卻時如何？

師云：白鷺啄沙牽老興，古牆親寫斷腸詩。

問：拳倒孤山，踢翻石屋，意氣則不無，且道濟得箇甚麼邊事？

師云：拭目遠山煙卷去，獨許雷峰鎮古今。

問：官巷口掣，風掣顛斷，橋頭拏三道五食，不論頓困不擇所，未審憑何節目乃敢爾耶？

師云：高陽才子青樓女，花落花飛盡可偕。

問：適才湖心亭見箇官人奴堯婢舜，未審他是何種族，得恁尊貴？

師云：明州市上憨和尚，近日風流不讓人。

問：昨夜黑觀音生得箇白頭孩子三天竺，為甚麼一總不知？

師云：飛來峰下石幢子，席帽紅衫進武林。

問：湖涌堤沒城，涌山沒底漢，為甚卻被箇岳武穆廟裏典饌？夫收下了也。

師云：蘇公風雅傳今古，題遍湖山事等閒。

二僧洗浴次，一僧問：你那箇為甚不同來浴？其僧無語，因請益師，代云：赤身露體，不為你說佛法。

三宜盂禪師語錄卷七

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

拈古

世尊因長爪梵志索論義，預約曰：我義若墮，當斬首以謝。世尊曰：汝義以何為宗？志曰：我以一切不受為宗。世尊曰：是見受否？志拂袖而去。行至中路有省，乃歎曰：我義兩處負墮，是見若受；負門處麤，是見不受，負門處細，一切人天二乘不知。我義墮處，惟有世尊！諸大菩薩知我義墮回至世尊前曰：我義兩處負墮，故當斬首以謝世尊。曰：我法中無如是事，汝當回心向道。於是同五百徒眾，一時投佛出家，證阿羅漢。

師云：梵志拂袖而去，不足以定麤細負處，是弟子之所賀。天人二乘又何得而知？梵志回以赴斬首之約，此政大丈夫所為，不失為外道之魁，如能拂袖於世尊，問汝義以何為宗處？雖世尊亦當讚善，豈不俊哉？老僧謂此處負墮，更麤於請斬首以謝不聞，未跨船舷已喫棒乎？

女子出定。

師云：女子入定於世尊之前，固非所宜。文殊運智力神力，可謂至矣。女子必不能為其所移，豈女子優於文殊，抑世尊使之爾耶？世有捨茲二力，而能使乾坤易位，日月退舍，四時失度，生佛倒置，更不失其為山川時序，十界所置之常，請問罔明大士。

世尊因波斯匿王問：勝義諦中有世俗諦否？若言無智不應二，若言有智不應一。一二之義，其義云何？佛言：大王！汝於過去龍光佛時曾問此義，我今無說，汝今無聽，無說無聽，是為一義二義。

師云：王之。問：真俗二諦互與否耶？世尊用今之語？答：龍光佛時問：不識匿王於彼時，何如人哉？世尊亦誰與使匿王即古佛之再興，是不得為佛之子？若世尊居龍光，而王匿王之與龍光之席，捨龍光而問王，有是理乎？吾於此思定，人王法王久不可明。是名一義二義。

乾闥婆王奏樂迦葉尊者起舞。

師云：方樂王質尊者事，是可疑也。然以頭陀之藻，行素有重，望三作三舞，此又非樂王之所知，尊者忍為之，此何說乎？山河大地協宮商而鳴，迦葉協宮商而舞樂。王為然，宮商為然。尊者竟可例之於物類，物類寧不可為尊者乎？指萬物為阿羅漢，可乎雲中之雨點疏密有度水邊之沙粒行次，無移風之觸物而成籟，抑亦乾闥婆王所為耶？

殃崛摩羅因持缽至一長者門，其家婦人正值產難，長者曰：瞿曇弟子汝為至聖，當有何法能免產難？殃崛語長者曰：我乍入道，未知此法，待我回問世尊，卻來相報。及返，具事白佛，佛告殃崛：汝速去！報言：我從賢聖法來，未曾殺生。殃崛奉佛語，疾往告之，其婦得聞，當時分娩。

師云：殃崛為傳語，則不足以明。彼妊婦又安得而知所傳之語，與臨產之事，毫不相關。余初入道獨於此礙，膺者久之。既讀大慧語錄，請益湛堂。後讀華嚴十地品，始有入，復以頌明之曰：華陰山前百尺井，中有寒泉徹骨冷。誰家女子來照影，不照其餘照斜領。始知所謂金矢法耳。今復請世尊以殃崛為千百億身傳語至閻浮提，使矇者明聵者，聰僂者舒跛足攣手顛癇痼癖者各得安。其常即一語，一人所愈者眾，彼矇聵攣癖者不知也。殃崛為傳語，亦不知也。

馬祖因僧問。離四句，絕百非，請師直指西來意。祖曰：我今日勞倦。不能為汝說。問取智藏去。僧問西堂。堂云。何不問和尚。僧云。和尚教來問。堂云。我今日頭痛。不能為汝說。問取海兄去。僧又問百丈。丈云。我到這裏卻不會。僧卻回，舉似祖。祖曰：藏頭白海頭黑。

師云：僧問：離四句，絕百非，請師直指西來意。為祖者說法為任竟，以勞倦辭西堂，則頭痛百丈卻不會三大老被這一問，四百四病一時拶出則西來意固亦難言耶？這僧來往亦不易。凡為人天師，當知有藥頭之妙，方能縱奪。臨時不假擬議心性之學，至馬大師為大變矣。握一口劍，橫揮豎削，鮮有不受其傷者，就入泥入水，無不臻妙；失之者摸索話頭，斬新辭句，則何有於藥頭之妙？此其所以，去古遠矣。還知馬大師麼？如今老大無筋力，獨倚衡門數雁行。

南陽慧忠國師，一日喚侍者者應諾，如是三召三應。國曰：將謂我孤負汝，卻是汝孤負我。

師云：國師三喚侍者，三應節拍，分明下箇註腳，道將謂吾孤負汝，卻是汝孤負吾叢林。古宿便有許多絡索，有謂侍者卻會，若不會，爭解恁麼應好一碗羹，卻被鼠粘汙卻？有謂國師、侍者總欠會在。試問：作恁麼話會桶底脫落也未？

天童淨禪師，上堂云：霜風號肅殺，霜葉墮蕭颾。舉拂子曰：看！惟有玲瓏石，崔嵬望轉高，所謂天童滯貨，今朝短販一遭，莫有酬價底麼？下座。

師云：端午後神符，除夜舊曆日，請自留取糊壁。

忠國師因丹霞來訪，值睡次，乃問侍者耽源云：國師在否？者曰：在即在，秪是不見客。霞云：太深遠生！者云：莫道上座，佛眼也覷不見。霞云：龍生龍子，鳳生鳳兒國睡起，侍者舉似國，國打二十棒趁出。丹霞聞，云：不謬為南陽國師。

師云：國師高枕丹霞，得以乘間而入。耽源道：莫道上座佛眼也覷不見，卻被丹霞從[空/心]隙中送眼旁偷耽源喫棒出院，此時和耽源也不相見了也。雖然耽源兩處受棒，還知丹霞受棒處麼？若知得，好與國師相見，亦不謬為佛祖兒孫；如或不知，莫向秦庭誇好手。荊卿事業竟何如？

青州辨云：二邊純莫立，中道不須安。且道甚處相見得箇端的？

師云：可憐無定河邊骨，盡是春閨夢裏人。

又云：回途轉位，直須戴角披毛。喚作畜生，得麼？

師曰：妓女不知亡國恨，隔江猶唱後庭花。

百丈再參馬祖，

師云：始而百丈語。黃檗云：老僧昔被馬大師一喝，直得三日耳聾。黃檗聞舉，不覺吐舌。此宗之妙，自馬大師融冶乾坤，指揮神策，百丈握閫外之威權，黃檗攙鎗奪鼓，所向無敵。故知機用為列祖之神髓，乃萬類之鉗錘。汾州謂：悟去便休，更說甚麼三日耳聾？石門云：若不三日耳聾，爭得悟去？恁麼批判，古人還甘麼？老僧不避腥羶，試為斷看。烽火漁陽樓，上月曲中都是斷腸聲。

青州辨云：念念釋迦出世，步步彌勒下生，為甚麼擬心即錯，動念即乖？

師云：富嫌千口少，貧恨一身多。

青州辨云：有口贊不盡無言心自明，是則裂破虛空，不是則鬼家活計上人端的處道將一句來。

師云：骨銼。又云：背手抽金鏃。

百丈因溈山、五峰、雲巖侍立次，問：溈山併卻咽喉唇吻，作麼生道？山曰：卻請和尚道。丈曰：不辭向汝道，恐已後喪我兒孫。又問五峰，峰曰：和尚也須併卻。又曰：無人處斫額望汝。又問雲巖，巖曰：和尚有也未？丈曰：喪我兒孫。

師云：百丈置箇問端。溈山曰：卻請和尚道。五峰曰：和尚也須併卻。雲巖曰：和尚有也未？象王回顧，挂角羚羊，還他三老臨場，試卷卻忘了題目。明明道：併卻咽喉唇吻亂開口作麼？脫有問老僧曰：和尚試道看，老僧時以他事所移不及，與渠分秦別楚，前漢後唐一揖而別。

青州普照一辨禪師，垂語曰：聲前薦得，落在今時；句後承當，迷頭認影。作麼生是空劫已前自己？

師云：道即不難，恐落今時。或曰：試道看。師打一摑，曰：羞也不識。要稱禪客。

百丈野狐。

師云：前百丈錯一轉語，五百生為野狐，利，害在甚處？大凡宗師家著著拈提，向上先自有出身之路，則不被目前所礙。若儱侗將去，則不堪也。雲峰圓聞二僧舉野狐話，一僧云：不昧因果也未脫得野狐。一云：不落因果，又何曾墮野狐來道圓過澗有省，更以呈偈南公，公見之，為之助喜。圓公悟去則不無之，二僧披毛戴角有日在。或曰：謝師授記：咄！這野狐精！復云：不落因果，兔子窠邊。遭野火不昧因果，粉蝶飛上梨花朵。參。

大名雪巖滿禪師，參普照寶寶，垂示語曰：兄弟年俊，正宜參叩，老僧當年念念，常以佛法為事滿避席。曰：禴尚而今如何也？寶曰：如生冤家相似。滿曰：若不得此語，幾何枉行千里。寶下禪床握滿手曰：作家那。

師云：普照當初待他問和尚而今如何也分頂門一棒，或再進語再與一棍。且教這漢參三十年普照。若行得此令吾宗不致寂寥也。便軟拖拖地道作家那。雖然爛泥裏有刺作者方知。

百丈普請钁地次，忽有一僧聞鼓鳴，舉钁頭，大笑便歸。丈曰：俊哉！此是觀音入理之門。丈歸院，乃喚其僧問：適來見甚麼道理便恁麼？曰：適來肚饑聞鼓聲歸喫飯。丈乃笑。

師云：這僧聞鼓聲舉钁頭大笑便歸叢林，喧傳趙州，洗缽盂話，此則因緣寧不勝他十倍，但在千百眾中奪錦而歸。及乎詢其所以卻，又將扇子掩面而避。鏡清云：溈山當時有此僧。鼓山云：溈山當時無此僧普請钁地，次時實有此僧荷鋤歸去，實無此僧。則二師為僧擔板，各有所見。要識此僧也大難在。分明只在秋江上，明月蘆花何處尋？

鹿門覺禪師示眾曰：盡大地是學人一卷經，盡乾坤是學人一隻眼。以者箇眼讀如是經，千萬億劫無有間斷。

師云：正恁麼時，有經處無眼。有眼處無經舉意，讀時便成間斷報恩。秀云：看經不易。師咄云：寐語作麼？

百丈謂眾曰：有一人長年不喫飯不道饑，有一人終日喫飯不道飽。一僧著語云：一對鴛鴦池邊獨立一雙，孤雁撲地高飛。

師云：墮地獄如箭射。一僧著語云：渠今正是我，我今不是渠。師云：銜銕負鞍有日在，且道過在甚麼處？試檢點看。

報恩萬松行秀禪師示眾曰：機輪轉處，智眼猶迷；寶鏡開時，纖塵不度。開拳不落地，應物善知時，兩刃相逢時，如何回互？

師云：遍身綺羅者，不是養蠶人。

大名寶禪師示眾云：若論此事，如人作針線，幸然針針相似，忽見人來，不覺失卻了針者邊尋也不見，那邊尋也不見，卻自曰：近處尚不見遠處，那裏得來多少時？尋不得心煩不好，昏悶打睡，拽衣就枕，方就枕時，驀然一劄，曰：原來在這裏。

師云：且道是針？不是針？復曰：大名不能為後人抽釘拔楔作灑落了事人，反引渠向針線上作活計，就使摸索得來，往往迷頭認影。雖然，三十年後一回飲水一回噎。

南泉問黃檗：定慧等學，明見佛性，此理如何？檗曰：十二時中不依倚一物。泉曰：莫是長老見處麼？檗曰：不敢。泉曰：漿水錢且置，艸鞋錢教阿誰還？妙喜曰：路逢劍客須呈劍，不是詩人莫獻詩。

師云：老僧則不然。南泉還漿水錢，黃檗償艸鞋錢。不見道：賊是小人？智過君子。

鹽官謂眾曰：虛空為鼓，須彌為椎，甚麼人打得？眾無對。有僧舉似南泉，泉云：王老師不打這破鼓。黃龍云：甚麼處是破處？直饒揀點得破處分明，我還要覓鼓在。

師云：山僧有鼓便打，有笛便弄，無論渠破與不破。若要問我，覓鼓在，自領出去。

王山體禪師發明洞上宗旨曰：既有尊貴之位，須明尊貴底人，須知尊貴底人，不處尊貴之位，方明尊貴，不落階級。

師云：如何黑漆屏風上，更畫盧仝月蝕詩。

南泉因陸大夫道肇法師也甚奇怪，解道：天地與我同根，萬物與我一體。泉指庭前牡丹花曰：大夫！時人見此一株花，如夢相似。陸罔測。雪竇頌云：見聞覺知非一一，山河不在鏡中觀。霜天月落夜將半，誰共澄潭照影寒？

師云：夢中作夢。法師語南泉：夢中占夢，也大奇怪。雪竇善於原夢鏡裏。山河影中聞見撲碎。鏡拂卻影。可惜一株花。拈向霜天月下。更來到澄潭摸索。可不道月落夜闌。不知何處相見。知有者揀點看。

萬松示眾云：去則留住，住即遣去，不住不去，渠無國土，何處逢渠？在在處處。且道是甚麼物得恁麼奇特？

師云：枰錘蘸醋。

南泉問座主：講甚經？主云：彌勒下生經。泉曰：彌勒幾時下生？主云：現在天宮未來。泉曰：天上無彌勒，地下無彌勒。

師云：南泉等閒置箇問頭，不特座主口啞。洞山被問，直得禪床振動，火爐振動，太陽玄地動，彼此隨摟搜。你也動，我也動動，到彌勒下生，有甚了期？忽有問：天上無彌勒，地下無彌勒，誰與安名？老僧直得八萬四千毛竅一時卓立，打失了孃生鼻孔。

萬松示眾曰：動則埋身千丈，不動則當處生苗。直須兩頭撒開，中間放下，更買艸鞋行腳始得。

師云：曾經三峽猿啼處，不是愁人也斷腸。

南泉住菴，一僧到泉，向伊道：我上山去作務，待齋時作飯自喫了，送一分上來。少時，其僧作飯自喫了，卻打破家事，就床臥。泉待不見來，便歸菴，見僧臥，泉亦至僧邊臥，僧便起去。

師云：可惜這僧泯然無聞，當時風儀，令人可愛。南泉過後，思君子見之晚矣。彼時下山來，何不掘箇坑，將這僧埋卻，豈不據款一結？或云：老漢聻？老僧與一頓棒，趁出山門。

萬松示眾云：踢翻滄海，大地塵飛；喝散白雲，虛空粉碎。嚴從立令，猶是半提。大用現前，如何施設？

師云：琉璃殿上無知識。

南泉示眾云：喚作如如，早是變了也，如今師僧須向異類中行。歸宗云：雖行畜生行，不是畜生報。泉云：孟八郎漢又與麼去也。

師云：似地擎山，不知山之孤峻；如石含玉，不知玉之無瑕。大通智勝遷座而成正覺；善財童子別峰而見。德雲僧云：智不到處，切忌道著，道著即頭角生卻。為甚麼作這般語話？乃喝一喝，云：孟八郎漢又與麼去也。

萬松示眾曰：向上一機，鶴沖霄漢；當陽一路，鷂過新羅。直饒眼似流星，未免口如匾擔。且道是何宗旨？

師云：閉眼食蝸牛，一場酸澀苦。

南泉問僧：夜來好風？僧云：夜來好風。泉云：吹折門前一株松。僧云：吹折門前一株松。次問一僧云：夜來好風？僧云：是甚麼風？泉云：吹折門前一株松。僧云：是甚麼松？泉云：一得一失。

師云：一僧云：這公案與趙州驗，二菴主法眼指簾一樣。一僧云：刁刀相似。魚魯不同，爭之不能，已以質之。老僧乃云：一得一失。

西京雪庭福裕禪師。因僧問：如何是祖師西來意？庭曰：待乳峰點頭即向汝道。師曰：一字入公門，九牛拔不出。僧復問曰：如何是尊貴一路庭？曰：漁歌驚起沙汀鷺，飛出蘆花不見蹤。

師云：乳峰點頭也道箇甚麼？火裏鷦鷯吞大蟲。

南泉上堂云：王老師自小養一頭水牯牛，擬向溪東牧，不免犯他國王水艸；擬向溪西牧，不免犯他國王水艸，不如隨分納些些，總不見得。

師云：且道這些子還是溪西溪東？除是這牛兒，不齧一莖艸，不飲一滴水始得，就使牽到他方世界外，還出得他國王水土麼？試請王老師定當看。

靈隱文泰禪師，上堂云：塵劫來事，只在於今；河沙妙德，總在心源。試教渠覿面相呈，便不解當風拈出。且道過在甚麼處？卓拄杖曰：秪為分明極，翻令所得遲。

師云：只如靈隱還拈得出麼？若拈得出，何不略借一觀？若拈不出河沙妙德向何處去也？隔牆恩怨如何說？獨抱琵琶月下彈。

南泉上堂云：王老師賣身去也，還有人買麼？一僧出曰：某甲買。師曰：不作貴，不作賤，汝作麼生買？僧無對。

師云：雪竇拈云：雪竇擬酬箇價，直令南泉進且無路，退亦無地，不作貴，不作賤，作麼生買？別處容和尚不得，山僧獨愛此語。然雖如是，雪竇只可作南泉奴。秪如進且無路，退亦無地，還容得雪竇麼？

寶應遇禪師，因僧問：如何是西來的的大意？遇曰：風送泉聲來枕畔，月移花影到[空/心]前。

師曰：大小祖師引人向聲色裏作窠臼，好與三十棒。除卻聲色也與三十棒。秪如老僧聻點石化為金玉易，勸人除卻是非難。

南泉云：三世諸佛不知有，狸奴白牯卻知有。

師云：試問如何是狸奴白牯知有的事？或曰：黃金國土琉璃地、師子巖前水艸香，作恁麼語話，銜銕負鞍有日在。

香嚴文才禪師依縫州福嚴普公出家，嘗讀證道歌，至幻化空身，即法身之句，豁然契悟，乃入還源之室。

師云：若向這裏悟去，披毛戴角有日在。

鹽官安國師，一日喚侍者曰：將犀牛扇子來？者曰：破也。安曰：扇子既破，還我犀牛兒來。者無對。

師云：犀牛兒隨扇子破了，就將得來，也是無用之物。投子云：不辭將出，恐頭角不全。資福作一圓相，心中書牛字，師云：當時鹽官原向侍者根，討箇活潑潑的牛兒，諸方拈頌總是死牛。良久，云：老僧恁麼告報，還得麼？

俱空契斌禪師因僧問：如何是空劫已前底事？斌曰：烏龜向火。

師云：料掉沒交涉。且道過在主家。賓家這裏明得。方許你會空劫已前事。如或不明，且看烏龜向火。

魯祖寶雲禪師，尋常見僧來便面壁，南泉聞，乃云：我尋常向僧道：佛未出世時會取，尚不得一箇半箇。他漝麼，驢年去。

師云：也奇怪！古人拈弄箇事費，卻許多威神露風規於百艸頭上總不放過。釋迦掩室、淨名杜口、須菩提晏坐、巖中諸天、散花謝法，又何常絕？無會取領意者。南泉作箇語話，學人須知巖頭道：雪峰！我當時不與伊道箇末後句。若識得末後句，天下人沒奈伊何！吁番令力耕者半作賣花人。

大覺方念禪師遊初祖面壁處，忽然契悟，乃曰：五乳峰前好箇消息，大小石頭，塊塊著地。

師云：祖師恁麼悟去，且教面壁。僧曰：和尚不肯古人耶？師打一下，曰：你還夢見麼？

盤山寶積禪師云：諸禪德！譬如擲劍揮空，莫論及之不及，斯乃空輪無跡，劍刃無虧，若能心心無知。妙喜云：咄！咄咄！我王庫內無如是刀。

師云：若論本色衲子，實無是刀；若論本色衲子，實有是刀。一僧哂曰：不見盤山道：學者勞形如猿捉影。喝一喝曰：情知你坐在鬼窟裏。

雲門澄和尚至雲棲蓮大師舉高峰海底泥牛話，問門門推出傍僧曰：大眾證明。蓮頷之。

師云：彼時此語傳之海內，直得須彌震動大海波騰，阿脩羅手擎日月，高聲唱曰：邪正不分，過由傍僧。

澧州茗溪道行禪師嘗曰：吾有大病，非世所醫。

師云：吾有大病，一物可醫，不識是甚麼物？若拈得出，可與茗溪同病。

雲門澄和尚一日送亡僧回，雲棲問：亡僧遷化後向甚麼處去？門出眾曰：謝和尚挂念棲休去。

師云：雲門老漢雖善機，宜還得替這僧入涅槃堂始得。

西園曇藏禪師，一日燒浴次，僧問：何不使沙彌？師撫掌三下。曹山云：一等是拍手撫掌，就中西園奇怪，俱胝一指頭禪蓋為承當處不諦當。

師云：俱胝一指。諸方古宿拈頌揄揚不翅稻麻竹葦。曹山引西園一相形。比和俱胝承。當時便差了。大眾。為復是一期壓捺。為復別有道理。有者道。古人提唱。總不可作實法。會理固如此。也須要頭腦清楚。西園撫掌是甚時節。俱胝豎指是何節目。這裏緇素得出。許你親見西園。否則在人家屋簷下住。著驢年去在。

雲門澄和尚上堂說法竟，問眾曰：還有問者麼？若有，出來祗要打艸驚蛇。一僧纔出門，曰：真是一場業地。卓拄杖，下座。

師云：這老漢圖得一時俊快，不顧後日風波。這片地從古至今，何曾清淨得來？偶然一時打艸，卻被這僧靠倒。

烏臼和尚玄、紹二上座參臼問云：二禪客發足何處？玄曰：江西。臼便打。玄曰：久知和尚有此一機。臼曰：汝既不會，後面箇師僧祗對看。紹擬近前，臼便打曰：信知同坑無異土。參堂去。

師云：烏臼只管據令而行，彌勒、釋迦立在下風。試問二禪客還甘麼？若甘，則瞎卻天下人眼；若不甘，瞎卻烏臼眼。或曰：甘與不甘，一併收下，也是瞎驢趁大隊。

烏臼問僧：近離甚處？曰：定州。臼曰。定州法道何似這裏。曰不別。臼曰。若不別，更轉彼中去。便打。僧曰。棒頭有眼。不得艸艸打人。臼曰。今日打著一箇。又打三下。僧便出。臼曰。屈棒元來有人喫在。曰：爭奈杓柄在和尚手裏。臼曰：汝若要，山僧回與你。僧近前奪棒，打臼三下。臼曰：屈棒屈棒。曰：有人喫在。臼曰：艸艸打著箇漢。僧禮拜。臼曰：卻與麼去也。僧大笑而出。臼曰：消得恁麼，消得恁麼。

師云：要做濟下兒孫，須知有這般機用。我坐你立收放自由，主賓互換，血脈貫通，自然風雲凜冽，所以謂之得大自在。若一棒差排，到底了無殺合，不識曾一覽烏臼語否？今之所謂風斯下矣。

則川和尚摘茶次，龐蘊曰：法界不容身，師還見我否？川曰：不是老僧泊答公話。士曰：有問有答，蓋是尋常。川乃摘茶不聽。士曰：莫怪適來容易借問。川亦不顧。士喝曰：這無禮儀老漢！待我一一舉似明眼人。川拋卻籃，便歸方丈。

師云：龐公向雪中覓粉，墨上尋煤，則川把定牢關，不通水泄。可謂頭正尾正，龐公用盡自己心笑破他人口，幸而免者，不為則川所逐。

淨盃和尚凌行婆來禮拜，盃與坐喫茶，婆乃問：盡力道不得底句，分付阿誰？盃曰：浮盃無剩語。婆曰：未到浮盃，不妨疑著。盃曰：別有長處，不妨拈出。婆斂手哭曰：蒼天中更添冤苦！盃無語。婆曰：語不知偏正，理不識倒邪，為人即禍生。後有僧舉似南泉，泉曰：苦哉！浮杯！被這老婆摧折一上。婆後聞，笑曰：王老師猶少機關在。澄一禪客，逢見行婆，便問：怎生是南泉猶少機關在？婆乃哭曰：可悲！可痛！一罔措。婆曰：會麼？一合掌而立。婆曰：伎死禪和，如麻如粟。一舉似趙州，州曰：我若見這臭老婆，問教口啞。一曰：未審和尚怎生問他？州便打。一曰：為甚麼卻打某甲？州曰：似這伎死漢，不打更待幾時？連打數棒。婆聞，卻曰：趙州合喫婆手裏棒。後僧舉似趙州，州哭曰：可悲！可痛！婆聞此語，合掌歎曰：趙州眼光爍破四天下。州令僧問：如何是趙州眼？婆乃豎起拳頭。僧回，舉似趙州，州作偈曰：當機覿面提，覿面當機疾。報汝凌行婆，哭聲何得失？婆以偈答曰：哭聲師已曉，已曉復誰知？當時摩竭國，幾喪目前機。

師云：可惜浮盃帶，累著王老師。趙州不打澄禪客，這婆子視秦無人矣。毘耶離城，摩竭提國多少奇特，我此一宗，盡底掀翻是，所以光明烜赫，照映千古。設有問老僧，乃曰：試舉看。僧纔舉，老僧揶揄曰：話也不會。舉更問甚麼浮盃？僧曰：不識和尚如何舉？老僧打曰：可悲！可痛！

遵布衲浴佛時，藥山曰：這箇從你浴，還浴得那箇麼？遵曰：把將那箇來。藥山休去。

師云：好箇休去藥山豈不能似今時粗浮暗短之流。宗旨不分血脈不貫滿腔。是生滅心勝負見問箇把將那箇來。便打便喝。掀翻浴盆，亂統一上。好不知羞我道。藥山若不休去。提將來撇向東洋大海裏。絕教他浴箇像心像。意待彌勒下生。我還要他把將那箇來。

藥山因僧問：平田淺草，麈鹿成群，如何射得麈中主？山曰：看箭！僧放身便倒。山曰：侍者！拖出這死漢！僧便走。山曰：弄泥團漢有甚麼限？

師云：這僧置箇問頭也不易。及乎發箭，原來是箇死鹿，或幸而他處飲甘露而再生，不失其為威音王如來始祖復望空作彎弓式。

藥山因僧問：學人有疑，請師決。山曰：待上堂時來，與汝決。至晚，上堂，眾集，山曰：今日決疑上座在甚麼處？其僧出眾而立，山下禪床把住曰：大眾！這僧有疑。便與一推卻，歸方丈。

師云：是醍醐，是毒藥，殺人劍，活人刀。

藥山久不陞座。一日，院主白云：大眾久思和尚示誨。曰：打鐘著時大眾纔集定，便下座歸方丈。院主隨後問云：和尚許為大眾說法，為甚麼一言不措？山曰：經有經師，論有論師，爭怪得老僧？

師云：經師論師不失其為。藥山於一彈指頃成就靈山、百萬龍神、人非人等，有箇漢斷斷，不受老漢顢頇，可以為千佛師。藥山雖用盡伎倆，爭怪得這僧？

丹霞燒木佛，院主墮眉須。

師云：時天實寒大，地人凍死幾半，獨丹霞有出身之路，不致為害。院主為常住惜責任，當言這是常理。祗如寮舍僧徒鑪煨，榾柮熾炭，閒談院主，為客計則吝為主計則奢，還知丹霞眉鬚被火燎卻，賴得院主救取一半麼？是則龍女頓成佛，非則善星生陷墜。

丹霞訪龐居士，見女子靈照洗菜次，霞曰：居士在否？女子放下菜籃，叉手而立。霞又問：居士在否？女子提籃便行。霞遂回。須臾居士歸，女子，乃舉前話，士曰：丹霞在麼？女曰：去也。士曰：赤土塗牛妳。

師云：維摩會上散花天女，與舍利弗用盡神力，顯箇不思議解脫法門，不如靈照一箇菜籃，十八代先靈同受供養，丹霞只見菜籃，惜乎不見居士靈照。若不是箇菜籃，何處覓他父親？居士曰：赤土塗牛妳，非此一端。

黃檗希運禪師，一日捧缽向南泉位上坐，泉入堂見，乃問：長老甚年行道？檗曰：威音王已前。泉曰：猶是王老師兒孫，下去。檗便過第二位，泉休去。

師云：王老師年尊，何不退位，致使後代兒孫向頭上屙，是何道理？

黃檗示眾云：還知大唐國裏無禪師麼？時有僧問：諸方尊宿盡聚眾開法，為甚麼事卻道無禪師？檗曰：不道無禪，秪是無師。

師云：黃檗一時將箇正法眼擉瞎要津坐斷，卻被箇噇酒糟漢一拶粉碎。

大慈寰中禪師，上堂：山僧不解荅話，秪能識病。時有僧出寰，便歸方丈。

師云：不是這僧爭見國手。且道這僧是甚麼病？我道這問便是還甘麼？

趙州到一菴主處問：有麼？有麼？主豎起拳頭。州曰：水淺不是泊船處。便行。又到一庵主處，問：有麼？有麼？主亦豎起拳頭。州曰：能縱能奪，能殺能活。便作禮。

師云：一樣拳頭，兩箇菴主兩樣判斷，一箇拳頭生銕鑄就，純鋼打成，一任挨排。還曾動著他絲髮許麼？然不可不知趙州擇法眼亦不可失。二菴主又要知趙州落處不可顢頇，不可儱侗。豎起拳頭云：試定當看。

趙州因僧問：學人乍入叢林，乞師指示。州云：喫粥了也未？云：喫粥了也。州云：洗缽盂去。其僧因此大悟。後雪竇云：我不似雲門為蛇畫足，直言向你道：問者如蟲禦木，荅者偶爾成文。雖然與麼，瞎卻衲僧眼，作麼生免得此過？諸仁者！要會麼？還爾趙州喫粥也未拈卻這僧喫粥了也。雪竇與你拄杖子歸堂。

師云：這僧千餘年下，又得雪竇一拄杖子。老僧道：且緩緩地，要過趙州。橋則易，要闖雪竇關則難。無風荷葉動，決定有魚行。復云：瞎。

趙州因僧問：如何是祖師西來意？州曰：庭前柏樹子。曰：和尚莫將境示人。州曰：我不將境示人。曰：如何是祖師西來意？州曰：庭前柏樹子。後法眼以此話問光孝覺，覺曰：無眼。曰：往來皆謂趙州有此話，上座何得言無覺？曰：先師實無此語，莫謗先師好。

師云：衲子競頭紛紜，柏樹子話，則所尚者，豈非話柄？縱你識得趙州意，還須知有覺銕嘴，這一門限在。卓拄杖一下，云：今日要與光孝相見者，試道看。一僧纔出，師便打，僧掀翻香案，師直打趁出。

趙州因僧問：狗子還有佛性也無？州云：無。

師云：妙喜將僧問一節，至趙州荅無處止，令學者參，但透得無字，一切皆明。又五祖演和尚示眾云：狗子勝貓十萬倍，要須摟破南泉窠窟，掀翻趙老家私，再看五祖為甚麼平白地上分箇勝負？為復抑揚之語耶？為復故意扭捏耶？為復一期方便耶？若作如此見解，不惟不識五祖，要見南泉、趙州遠之遠矣，亦且嘔血有日在。古德一般提箇事，利害在甚麼處？法性不寬，波瀾不廣，不到七通八達，難以評量，古今卻不是一味，蓋抹得去的道理。不見道：當時摩竭國，幾喪目前機。

趙州因侍者報大王來也，州云萬福大王者云未到在州云：又道來也。

師云：侍者虛報軍情，趙州望敵輕進，直得雙鳳雲中扶輦下，六鰲海上駕山來。

趙州因二僧相推不肯作第一座，主事白州，州曰：總教他作第二座事。曰：第一座教誰作州？曰：裝香著事。曰：裝香了也。州曰：戒香？定香、慧香、解脫香。

師云：趙州著箇座元，於佛祖位上，使天下叢林無敢正坐規繩。自此一跌，直至于今，整理不起。還有人為法社正紀綱者麼？不必相推，請來相見。如無，則山僧擯卻聖僧去也。

趙州因僧問：至道無難，惟嫌揀擇，是時人窠臼否？州曰：曾有人問，老僧直得五年分疏不下。

師云：趙州古佛，尚且經年道不得，何況其餘？你們只管亂開大口旁僧哂之。師打三下，曰：舉似明眼人看。

趙州勘臺山婆子。

師云：趙州婆子，這僧以諸方判斷，互有勘破處。臺山一條路，直得七灣八曲，無所適從。不若這一隊漢總被臺山路勘破，合喫臺山路手中棒，這也免不得。依樣畫貓兒，還知麼？這婆子是箇老滑頭。佛來也恁麼道，祖來也恁麼道。趙州久經行陣的老將，豈是尋常行腳之流？這僧踏毘盧之頂，超佛祖之上。若論趙州，勘破婆子，蘇盧悉利娑，婆訶婆子。勘破趙州悉利蘇盧娑婆訶，這僧勘破婆子，蘇盧蘇盧娑婆訶，臺山勘破諸方悉利悉利娑婆訶僧云：和尚聻？師云：老僧罪過。

趙州因有一婆子，令人送錢請轉藏經州受施利了，卻下禪床轉一匝，乃曰：傳語婆轉藏經已竟，其人回，舉似婆婆曰：比來請轉全藏，如何秪為轉半藏？

師云：趙州既受施利，許為轉藏，以不全轉，大失所望。歷來禪林諸大老拈頌批判，總為那半藏，欲補趙老之不足，細筭大藏之數卻也爭不多了？其餘只待星宿劫千佛出世以補之，或不能待，老僧不惜腕頭氣力，代為一二卻也。懶下禪床，更不能繞經周匝，極是省便分明記取數目，更不可謂老僧負汝也。

趙州因僧問：承聞和尚親見南泉，是否？州云：鎮州出大蘿葡頭。

師云：要見南泉則易，要見趙州則難；要見趙州則易，要見蘿葡則難。還有要見蘿葡者麼？請來與老僧相見。老僧賣身供養，他不見道：拾薪設食，乃至以身而為床座。

金川操禪師請米和尚齋，不排座位。米一到，便展坐具禮拜，操下禪床。米乃坐操位，操卻席地而坐。齋畢，米便去，侍者曰：和尚受一切人供養，今日坐位被人奪卻。操曰：三日後來。即受敕，在三日後，米果來，曰：前日遭賊。

師云：當時米和尚一到，便席地而坐，絕教金川上天無路，入地無門，直坐到樓，至如來出世，我那時再來與渠相見，以手斫額曰貓。

湖南上林戒靈禪師，初參溈山，山曰：大德作甚麼來？林曰：甲冑全具。山曰：卸卻了來，與上座相見。林曰：卸了也。山咄曰：賊尚未打，卸作甚麼？林無對。仰山代曰：請和尚屏卻左右。溈山以手指曰：喏！喏！林後參永泰，方諭其旨。

師云：且道上林悟溈山旨耶？悟仰山旨耶？若從溈山上悟來，甲冑何在？若從仰山上悟來，試問仰山：還曾屏卻也未？若總不恁麼，從自己領得，卸卻箇甚麼？或曰：和尚何得以己方人？以手指曰：喏！喏！

溈山上堂，僧出曰：請和尚說法。溈曰：我為你得徹困也。僧禮拜。

師曰：須知溈山未上堂，早已徹困也。

溈山一日喚院主，主便來，溈曰：我喚院主，汝來作甚麼？主無對。又令侍者喚第一座來，座便至，溈曰：我喚第一座，汝來作甚麼？座亦無對。

師云：若是不來，有違師命。隨喚而至。又觸師嫌已後，第一座師自下堂，見他便了。

溈山一日見劉銕磨來，溈曰：老牸牛！汝來也。磨曰：來日臺山大會齋，師還去麼？溈放身作臥勢，磨便出。

師云：溈山被銕磨一問，直得倒街臥路，牛馬踐踏，總不顧也。且道大會齋？還去不去？到來日再看。

溈山與仰山行次，指前枯樹問仰山云：前頭是甚麼？仰云：只是枯樹子。溈卻問耘田翁翁，亦云：枯樹子。溈云：這耘田翁向後亦有五百眾。

師云：溈山作恁麼語話，耘田翁未肯點頭在。

雲巖掃地次，道吾曰：太區區生。巖曰：須知有不區區者。吾曰：恁麼則第二月也。巖豎起掃帚曰：是第幾月？吾便休去。玄沙曰：正是第二月。

師云：雲巖果是第二月，玄沙只見第二月，爭者不是，辨者不真。所以道：吾休去。

靈雲志勤禪師見桃花悟道，有偈呈溈山云：三十年來尋劍客，幾回落葉又抽枝。自從一見桃花後，直至如今更不疑。溈覽偈詰其所悟，乃符契囑曰：從緣悟得，永無退失，善自護持。玄沙聞，云：諦當！甚諦當！敢保老兄未徹在。

師云：靈雲若不是玄沙，幾被桃花誤了一生，溈山也是憐兒不覺醜。或有問老僧：靈雲未徹，在甚麼處？曰：不妨疑著。

仰山在溈山為直歲，作務歸，溈問：甚處來？仰曰：田中來。溈曰：田中多少人？仰插鍬乂手而立。溈曰：今日南山大有人刈茅。仰拔鍬便行。

師云：作務歸來，父子酬唱，直得填溝塞壑，無處出頭。雪竇道：仰山被溈山一問，直得無繩自縛，死去十分。還知仰山麼？偶行花下路，驚起樹頭鶯。

臨濟見僧來，舉起拂子，僧禮拜，濟便打。又有僧來，濟亦舉起拂子，僧不顧，濟亦打。又僧來參，濟舉拂子，僧曰：謝和尚指示。濟亦打。

師云：有賓有主，有照有用。其中一棒超諸佛之先。一棒為列祖頂門。一棒撐天拄地。試揀點看。旁僧云。這老漢向這裏分先分。後論佛論。祖師便打。

臨濟問僧：甚處來？曰：定州。濟拈棒，僧擬議，濟便打，僧不肯。濟曰：已後遇明眼人去在。僧後參三聖，纔舉前話，三聖便打，僧擬議，聖又打。

師云：竹上泉通竹下水，澗東花發澗西紅。

三聖慧然禪師至仰山，山問：汝名甚麼？聖曰：慧寂山。曰：慧寂是我名，聖曰我名慧。然山大笑。

師云：仰山向虛空裏穵縫三聖煉石補天。陳希夷一覺睡千年至今不知。直是好笑。

三聖上堂云：我逢人即出，出則不為人。便下座。興化云：我逢人則不出，出則便為人。

師云：三聖不為人，不知誤卻多少人，興化便為人，不知誤卻多少人。還有不誤者麼？相看兩不厭，惟有敬亭山。

桐峰庵主僧問：和尚這裏忽遇大蟲來時如何？主便作大蟲吼，僧作怖勢，主大笑。僧曰：這老賊！主曰：爭奈老僧何？

師云：桐峰不用棒，所以妙。這僧不用喝，所以妙桐峰大笑，這僧亦大笑。梁山泊裏稱豪傑，看來都是不良人。

夾山將示滅，垂語洛浦曰：石頭一枝，看看即滅矣。浦曰：不然。山曰：何也？浦曰：他家自有青山在。山曰：苟如是，即吾宗不墜矣。

師云：石頭一枝，有賴洛浦。此語墜吾宗者，惜夾山後語。減價賣絲帛，兒孫盡布衣。

白頭因參韶山。山問。莫是多口白頭因麼。因曰不敢。山曰。多少口。曰通身是。山曰。尋常向甚麼處屙。曰。向韶山口裏屙。山曰。有韶山口即得。無韶山口。向甚麼處屙。因無語。山便打。

師云：撥艸蛇，傷惹火燒身恁麼人，在在有之。因禪多口，直得閉殺；韶山無口，直得屙殺。

巖頭一日參德山，方跨門，便問：是凡是聖？山便喝，巖便禮拜。有人舉似洞山，山曰：若不是奯公，大難承當。巖曰：洞山老人不識好惡，錯下名言，我當時一手抬一手搦。

師云：還是洞山錯？巖頭錯。復云：德山有定乾坤的句，巖頭握閫外之威，權雖二大老，猶不免千秋之下遭人揀點。且看他罅漏必竟在甚麼處？

雪峰普請次，路逢一獼猴，峰曰：人人有一面古鏡，這箇獼猴亦有一面古鏡。三聖曰：曠劫無明，何以彰為古鏡？峰曰：毛生也。聖曰：這老漢著甚麼死急！話頭也不識。峰曰：老僧住持事繁。

師云：好一面古鏡，被二大老椎得粉碎，直至如今，要箇完全也難得。一僧曰：老漢又恁麼去也。師云：老僧罪過。

雪峰因僧問：聲聞見性，如夜見月；菩薩見性，如晝見日。未審和尚見性如何？峰打三下。後問巖頭，頭打三掌。

師云：雪峰打，巖頭打。若論見性，如隔羅縠在。

雪峰上堂云：南山有一條鱉鼻蛇，汝等諸人切須好看。長慶出曰：今日堂中大有人喪身失命。雲門以拄杖攛向峰前，作怕勢。有僧舉似玄沙，沙曰：須是稜兄始得。雖然如是，我即不然。曰：和尚作麼生？沙曰：用南山作麼？

師云：雪峰毒氣薰蒸，長慶拚命挨拶，雲門矢上加尖，堪作甚麼話？玄沙用南山作麼？巧不如直。然雖如是，即今還有不被其所薰者麼？不妨出來與老僧相見。罷罷，救得來已是不堪了也。

雪峰上堂云：盡大地撮來如粟米粒大，拋向面前，漆桶不會，打鼓普請看。

師云：會得則埋身千丈，不會則遍地塵埃。

雪峰上堂云：諸上座！望州亭與汝相見了也，烏石嶺與汝相見了也，僧堂前與汝相見了也。

師云：請和尚下涅槃堂裏去。

北院通禪師問夾山曰：目前無法，意在目前，不是目前法，非耳目之所到，豈不是和尚語？山曰：是。院乃掀倒禪床，乂手而立；山起打一拄杖院，乃下去。

師云：夾山好拄杖，秪是分付遲了。待北院問到，豈不是和尚語處？便打。此時北院縱有神用，也措手不及。雖然如是，北院待夾山打一下，始行是何意？思弄玉已隨蕭史去，丹青留與後人狂。

芭蕉慧清禪師，上堂，拈拄杖云：你有拄杖子，我與你拄杖子；你無拄杖子，我奪卻你拄杖子。靠拄杖，下座。

師云：老僧即不然，你有拄杖子，不是我與的，你無拄杖子，不是人奪你的與不得，奪不得善用則敲骨打髓，不善用則當面著賊。芭蕉滯貨，只好靠壁。

玄沙師備禪師問鏡清：教中道：不見一法為大過惡。且道不見甚麼法？清指露柱云：莫是不見這箇法。沙曰：淛中清水白米從汝喫，佛法未夢見在。

師云：玄沙幸遇鏡清，若是箇返躑的漢，那裏容得我常見欺敵者亡。

雲門到洞巖，巖問：作甚麼來？門云：親近和尚來。巖曰：亂走作麼？門曰：蹔時不在。巖曰：知過即得。門曰：亂走作麼？

師云：得便宜處失便宜。

雲門問臥龍：明己底人還見有己麼？龍曰：不見有己始明得已。又問：長連床上學得底是第幾機？龍曰：是第二機。曰：如何是第一機？龍曰：緊峭草鞋。

師云：錦包特石，銕裏綿團。

雲門聞齋鼓，曰：鼓聲咬破七條。乃指僧曰：抱取貓兒來。良久，曰：且道鼓因甚置得？眾無對，乃曰：因皮置得。我尋常道：一切聲是佛聲，一切色是佛色，盡大地是箇法身，枉作佛法知見。如今柱杖但喚作拄杖，見屋但喚作屋。

師云：鼓因皮置得拄杖，喚拄杖屋喚屋，瞎卻雲門一眾眼即得，如何瞎卻天下人眼？

雲門云：光不透脫，有兩般病：一切處不明，面前有物是一；又透得一切法空，隱隱地似有箇物相似，亦是光不透脫。又法身亦有兩般病：得到法身，為法執不忘，己見猶存，坐在法身邊是一；直饒透得法身去，放過即不可，子細點檢將來，有甚麼氣息亦是病。

師云：世尊三昧，迦葉不知；迦葉三昧，阿難不知；阿難三昧，商那和脩；不知佛祖三昧，眾生不知；眾生三昧，山河大地不知燈籠三昧露柱不知打破情識窠臼，掀翻從前鬼窟柏樹子開花虛空粉碎。且道是三昧是病？若撿點得出，好參雲門禪。撿點不出。不免髑髏前見鬼，試商量看。

雲門垂語云：人人盡有光明在，看時不見暗昏昏。作麼生是諸人光明？自代云：廚庫三門。又云：好事不如無。

師云。雲門代兩語一語。水裏拈星。一語山頭張網。大唐國裏打鼓。新羅國裏鳴鐘料。掉沒交涉。請歸堂喫茶。

雲門拈杖云：凡夫實謂之有，二乘析謂之無，圓覺謂之幻有，菩薩當體即空。衲僧家見拄杖，便喚作拄杖，行但行，坐但坐，不得動著。

師拈拄杖云。凡夫二乘緣覺菩薩。總向這裏著倒。直得行不得。坐不得。動不得。靜不得。擲下云。如今拋向東洋大海裏。免教向這枯木上生枝生葉。

雲門因僧問：樹凋葉落時如何？門云：體露金風。

師云：釋迦老子無事向水中撈月，達磨祖師有手，只可擎空，挨得黃檗痛棒。再到睦州，折腳三箇毬子，一時輥來四下藤條好稱禪佛豎拂子云：雲門大師來也。你若向體露金風上見崖州萬里。

雲門問嶺中順維那：古人豎起拂子，放下拂子，意旨如何？順曰：拂前見，拂後見？門曰：如是！如是！師後舉問僧：你道當初諾伊？不諾伊？僧無對。門曰：可知禮也。

師云：和尚也須防護口業好。

雲門上堂。拈起拂子云。這裏得箇入處去。捏怪也。日本國裏說禪。三十三天有箇人出來喚云。特舍兒擔枷過狀。

師云：是時，諸天子雨曼陀羅花、摩訶曼陀羅花、曼殊沙華、摩訶曼殊沙華、旃檀香風，悅可眾心，漆桶不快，請過一邊。

雲門上堂。眾集門。以拄杖指面前曰。乾坤大地微塵諸佛。總在裏許。爭佛法覓勝負。還有人諫得麼。若無人諫得。老漢為你諫看。僧曰。請和尚諫門。曰。這野狐精。

師云：這老漢挾勢陵人取面鏡來，請老漢試照看。且道面皮厚多少？

雲門上堂：眼睫橫亙十方，眉毛上透乾坤，下透黃泉，須彌塞卻汝咽喉。還有人會得麼？若有人會得，拽取占波國，共新羅鬥額。

師云：上南京船，往福建去，北京人來，為甚麼不得江西信？試道看。

風穴延沼禪師，上堂云：若立一塵，家國興盛，野老顰蹙；不立一塵，家國喪亡，野老安帖。於此明得，闍黎無分，全是老僧；於此不明，老僧即是闍黎。闍黎與老僧，亦能悟卻天下人，亦能瞎卻天下人。欲識闍黎麼？右邊一拍曰：這裏是。欲識老僧麼？左邊一拍曰：這裏是。

師云：喫官酒，臥官街，當處死，當處埋。妙手，何須誇板拍？三台須是大家推。

明招德謙禪師在疾，一日，國泰深和尚來問疾，侍者通報云：深師叔來。明乃令請入方丈，明曰：阿㖿！阿㖿！深師叔救取老僧。深云：和尚有什麼救處？明舉頭一覷，云：咦！眼子！烏㖀㖀地，依前是舊時。深上座乃回身面壁，便不相見。

師云：高聲喚侍者拏湯來。復云：苦哉！屈哉！

明招與僧擁罏，僧問：目前無法，意在目前，不是目前法，非耳目所到。那句是主，那句是賓？明指火罏曰：與我向此中拈一莖眉毛，得麼？僧曰：非但學人，盡大地人喪身失命。明曰：汝因甚麼自把髻投衙？

師云：前不搆村，後不搆店，且幸留得箇火罏子。

招慶道匡禪師，於中路按拄杖問僧云：上窟泥？下窟泥？僧云：上窟泥。招打一棒。又問一僧，僧云：下窟泥。招亦打。又問明招招放下泥擔乂手云：請師鑑。招便休。

師云：上窟也，打下窟也打，放下泥擔便休去。好不了事。且道是賞伊？是罰伊？若撿點不出，也與你一拄杖。

大龍智洪禪師，僧問：色身敗壞，如何是堅固法身？龍曰：山花開似錦，澗水碧如藍。

師云：試問大龍還曾夢見堅固法身麼？

廣德周禪師因僧問：教中道：阿逸多不斷煩惱，不脩禪定，佛記此人成佛無疑。此理如何？廣曰：鹽又盡，炭又無。曰：鹽盡炭無時如何？廣曰：愁人莫向愁人說，說向愁人愁殺人。

師云：不是問津來洞口，安能遊遍武陵春？

洞山守初禪師，參雲門，門問：近離甚處？初云：查渡。門云：夏在甚麼處？初云：湖南報慈。門云：幾時離彼？初曰：八月二十五。門曰：放汝三頓棒。初明日卻上問訊：昨日蒙和尚放三頓棒，不知過在甚麼處？門曰：飯袋子！江西、湖南便恁麼去。初於言下大悟。

師云：雲門到這裏也把不住，使人上頭上臉會見老胡一枝掃土而盡。

洞山初示眾云：言無展事，語不投機，乘言者喪，滯句者迷。於此四句語中見得分明也，作箇脫灑衲僧，根椽片瓦粥飯因緣，堪與人天為善知識，於此不明，終成莽鹵。

師云：夜夢不吉，題破在壁。君子讀過，化為大吉。

洞山因都監大保問。眼處入正受。諸塵三昧起。此意如何。洞山云。洞山茶碗裏。有太保太保茶碗裏有洞山。太保無語。卻將此語問谷隱。隱云。不落無言說問延慶。慶云。喚甚麼作三昧。

師云：一箇老婆禪、一箇新婦禪、一箇女兒禪，總被太保折倒了也。

奉先深禪師，同明和尚到淮河，見人牽網，有魚從網透出，深曰：明兄俊哉！一似箇衲僧相似。明曰：雖然如此，爭如當時不撞入網羅好？深曰：明兄！你欠悟在。明至中夜方省。

師云：一年被蛇咬，三度怕爛草。

首山省念禪師，因僧問：如何是佛？山曰：新婦騎驢阿家牽。曰：未審此語甚麼句中收？山？曰：三玄收不得，四句豈能該？曰：此意如何？曰：天長地久，日月齊明。

師云：欽深淵默漆雞頭，大將軍除壁虱。

龍濟紹修禪師示眾云：具足凡夫法，凡夫不知；具足聖人法，聖人不會。聖人若會，即是凡夫；凡夫若知，即是聖人。此語具一理二義。若人辨得，不妨於佛法中有箇入處；若辨不得，莫道不疑。

師云：辨得來也是艸裏漢，辨不來也是艸裏漢。龍濟不敢批評，請自領去。

法眼禪師因僧問：聲色兩字，甚麼人透得？眼即謂眾曰：諸上座！且道這僧還透聲色也未？若會此僧問處，透聲色也不難。

師云：平地上死人無數。

石霜諸禪師問英首座：近離甚處？英曰：金鑾。霜曰：去夏在甚處？英曰：金鑾。霜曰：前夏在甚處？英曰：金鑾。霜曰：先前夏在甚處？英曰：和尚何不領話？霜曰：我不能勘得汝，教庫下供過奴子來勘，且點一碗茶來，與汝濕口。

師云：石霜不柰這擔板漢何只得打箇懸空觔斗？何不與渠本分艸料？趕出山門絕教渠，一世向金鑾坐著。

大愚芝禪師示眾云：三世諸佛不知有，狸奴白牯卻知有。乃拈拂子云：狸奴白牯總在這裏，放光動地，何為如此？兩段不同。

師云：大愚拈箇狸奴白牯，還曾夢見麼？

大愚因僧問：通身是眼，口在甚麼處？愚曰：三跳。僧曰：不會。愚曰：章底詞秋罷，歌韻向春生。

師云：大愚果有懸河之辨，爭奈這僧無眼。

舒州法華全舉禪師，到瑯琊覺和尚處，琊問：近離甚處？華曰：兩浙。曰：船來？陸來？華曰：船來。曰：船在甚處？華曰：步下。曰：不涉程途一句作麼生道？華以坐具摵一摵曰：杜撰長老，如麻似粟。拂袖而出。琊問侍者：此是甚麼人？者曰：舉上座。琊曰：莫是舉師叔麼？先師教我尋見伊。遂下旦過，問：上座莫是舉師叔麼？莫怪適來相觸忤。華便喝。復問：長老何時到汾陽耶？曰：某時到。華曰：我在浙江早聞你名，元來見解秪如此，何得名播寰宇？琊遂作禮曰：某甲罪過。

師云：妙喜曰：賓則始終賓，主則始終主。二大士驀劄相逢，主賓互換，直下發明臨濟心髓。苟非徹證向上巴鼻，具出常情正眼，未免作得失論量。復引雲門問洞山：近離甚處？曰：查渡。夏在甚處？曰：湖南報慈，幾時離彼？曰：八月二十五。門云：放你三頓棒為證。大慧法眼精明，鑑徹千古，使法華瑯琊輝騰，末後石霜克賓，亦得之以發揚，不合為蛇，添足具眼者，試揀點看。

法華示眾云：釋迦不出世，達磨不西來，佛法遍天下，談玄口不開。

師云：法華龍頭蛇尾。

天衣義懷禪師，示眾云：古人云：五蘊山頭一段空，同門出入不相逢，無量劫來賃屋住，到頭不識主人翁。有老宿拈云：既不識他，當初問甚麼人賃屋恁麼拈，也太遠在。何故？須知死人路上有活人出身處，活人路上死人無數，那箇是活人路上死人無數？那箇是死人路上活人出身處？若撿點得分明，拈卻炙脂帽子，脫卻鶻臭布衫。

師云：辨金鋀分玉石。還他天衣。古佛不解出身者。不免向鬼窟裏作活。計這裏甄別得出。正好戴卻炙脂帽子。穿卻鶻臭布衫。且道與古人是同是別？

三宜盂禪師語錄卷八

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

頌古

世尊初生，雲門太平。

韓侯開國已多謀，豈憶邦寧將不留？堪笑雲門誠厚面，自添脂粉不知羞。

世尊拈華，迦葉微笑。

杜鵑飛入春園裏，穩蹋華枝零碎語。林間驚起昔愁人眼看華枝淚如許。最難舉，東土西天驟紅雨。

五通仙人問那一通？

那一通，你問我，猢猻上樹偷生果。滿口嚼得不甘香。眼裏耳裏都是火。忽然撞著看。園翁沒處躲。

女子出定。

玄石一醒醉三年，妻兒抱首哭蒼天，饒君題盡招魂賦，落得安閒自在眠。文殊智，罔明賢，出入如何得話圓？春光不改東風面，惹得江南啼杜鵑。

金剛經以今世人輕賤三句。

抱璧投秦定國謀，指瑕多為易城羞，歸來不失荊山寶，明月清風滿御樓。

楞嚴經見、見之時四句：

九里松風天竺路，十洲月上珊瑚枝，此來山水連天碧，正是吳江楓落時。急著眼，莫差池，此事如何說與知？玉鷺飛歸蘆荻渚，芙蓉寂寞秋光遲。

聖女三般物。

髑髏遍野實堪嗟，拈著無端變作蛇，能是女郎機更捷，解從石上插成華。

殃崛尊者救產難，

廚下嫂堂上姑不是家親，誰敢相呼？平心等視，失卻宗圖。咄！莫謂六橋花爛熳，須知春色滿皇都。

冰挾蝦蟆，火飛蝴蜨，柳絮愁霜，荷花愛雪。要得燕國寧太子入秦質。

去年今日此門中，人面桃花相映紅，人面不知何處去，桃花依舊笑春風。

六祖風旛、雪峰與棒。

一點私情奈得羞，也曾漏泄在君侯，病軀正值春三月，華落華開總是愁。

一祖安心。

教子番成不克家，無端清眼見空華。當時若不來茲土，連璧如何得有瑕？

國師無縫塔，

月照蘆華，霜風凜冽。漁歌一曲滄浪裏，芙蓉秋老寒江側。

洞山寒暑，

畫閣鐘沈隔亮紗，梧桐微映月痕邪。海棠春暮成狼藉，風打停舟起浪華。

經首字。

以字不成，八字不就，乍看是豈細讀？如豆不若兩，宜剜襟續袖。

德山托缽，巖頭末後。

榴花紅似火，芙蕖飄暗香，夜來風雨後，零落滿池塘。三年活甚參！商令人錯憶修文郎。

洞山麻三斤。

龍鱗獨角碧麒麟，火眼流光若電新，金鎖玉欄留不住，夜來飛上紫霄宸。

敲空有聲，擊木無響，喘月吳牛，得珠象罔。不必如之若何，豈用心思意想。直底直似彎弓曲底，曲如秤幹棒打石人頭嚗嚗短倖底安能漏網。

興化擯維那。

蒼天！蒼天長底搆，不著短底探過肩，漢王滴淚斬丁公。東方朔，割肉而傷廉。王彥方德被鄉井，感得盜牛人守劍之虔。

趙州勘婆子。

趙州勘破婆羲之好養鵝白毛浮綠，水紅掌撥清波。

百丈野狐，黃蘗赤鬚。

黃連性苦，甘艸性甜，不落不昧，窮漢賭錢。贏得五百輸了一千。岳陽樓上春風煖，為看桃花自卷簾。不向驪龍求夜光，野狐之說成商量。可憐一段天機錦，裂碎人間作小裳。落不落，昧不昧，春風一曲薔薇醉。

溈山、仰山摘茶體用。

只得用不得體沙裏無油卻有水，只得體不得用。龜毛拂子三斤重放子三十棒呵呵呵衣羅孃子自言俏。三度下堂呼婢子。

國師三喚侍者。

端陽解粽，中秋步月，不是好事，應箇時節。彭祖奇壽八百歲，有話不對妻兒說：

三、呼侍者弄巧成拙，侍者三應自失一橛，天上月圜，人間半月，有恩難報，朝提暮挈。復云：咄！

趙州鬥劣不鬥勝。

得便宜底，常帶羞贏，官司底常叫屈，為甚如此？小雪見雪囤米底折一橛。

黃龍三關。

我手何似佛手，鼻頭底下是口？若不是王老師機關險些兒證貓成狗。

我腳何似驢腳海？龍王昨夜惡發連下了，三日三夜石，烏龜幾希曬殺！

人人有箇生緣，不是花邊是柳邊。呂洞賓岳陽三醉張，果老騎驢上天。

靈雲見桃花悟道。

一分春色一分華，卻笑靈雲眼翳沙。假若鄙夫無識見，定知田服是僧家。復斫額云：㘞。

子湖狗。

子湖狗竹響，風過便哮，吼取人心，取人首，衲子望崖俱卻走。縱使當時不渡江，也被攔胸傷一口。為甚如此？駿獒原，不受人驅，司夜韓盧隨處有。

趙州佛性有無。

狗子有賣扇，老婆日遮手。狗子無種瓢，先得喫胡盧。天稟原來各不同，盧仝不飲劉伶酒。

乾峰舉一雲門出眾，

桃如是紅，李如是白，雖則各無言，一一依時節。鳥飛空而無蹤，魚行水而不轍，非因緣之他宗，非自然之邪說。問取露柱燈籠，有口兩難分別。

疏山造塔，羅山著語。

一文錢紛紛，葉落正秋天。兩文錢水光，山色楚江邊。三文錢杏花，如雨柳拖煙。不若南陽無縫塔，官家親為發工錢。至今獨鎮乾輿裏，山海悠悠月自圜。

船子接夾山，

靈龜抴尾跡偏賒，挂角羚羊事可嗟，不若石人騎木馬，臨宵解轡早歸家。

夾山接洛浦，

沈香亭下醉題詩，寵辱相憐在一時，雲月谿山同有異，終身落魄夜郎西。

臨濟喫棒，悟後還掌。

冶城鞴銕沖牛斗，黃檗偏遭霹靂手。掀翻滄海蹴須彌，陣衄脩羅俱北走。兒孫從此說家風，羅剎江聲日夜吼。

金剛寶劍。

出鞘龍泉覿面揮，臨機正令壯軍威。徒勞擬思難迴互，腥血從茲濺衲衣。

踞地獅子。

鋒牙利爪踞崖前，疊嶂春風華木鮮，香象且無棲泊地，野狐何事得躋緣？

探竿影艸，

水滿平湖月滿川，梢人難自定風煙。要知入海堪行候，且看雲飛出渡前。咄！請下一轉語。

一喝不作一喝用。

電捲星馳難側轉，穿鍼石火休遲眼，吹簫人在畫樓中，華落鶯啼水清淺。

婆子轉藏。

轉全藏初三月挂梅枝上轉，半藏春光，深入蕉心放妹嬉尤物能亡國僊子脩丹在蓬閬，要得公案圜臭鶻臀揮三十棒。

香嚴擊竹，仰山親勘。

悟在從緣得最親，也勝紙墨遠求人，從茲一擊清風起，翠影蕭蕭抴四鄰。

雲門須彌山，

須彌山，南州之北，北州南腰躔日月天在頂，李四不識問張三洞庭，湖闊連天塹。秋深水色湛如藍鼓山箭折。

奪路臨機自得宜，寧知出馬被人嗤？縱然箭折歸城去，不受軍師暗裏欺。凍儂老有鄉情，黃河千載一時清。果然豹有吞孃志，兩箇黃鸝一樣聲。

瑞巖主人公，

瑞巖老翁喚主人公，一聲霹靂打死雷公。

玄沙因我得禮汝。

因我你得禮，對鏡勤梳洗，一箇搽臙脂，二人紅卻觜。

寰中大慈禪師云：山僧不解畣話，秖能識病。時有僧出，師便歸方丈。

霜摧秋葉滿秋山，古路無人鳥自還，出谷白雲飛不定，數行征雁影斑斑。

趙州勘二菴主。

有口難言不共讎，趙州陸地善行舟，嚴陵豈肯從君命，穩坐瀟湘明月樓。

趙州云：佛之一字，吾不喜聞。

佛之一字不喜聞，長安爭看狀元新，金花親賜金鑾殿，不是當時窗下人。恩可酬怨難申，面南率土皆王土，易姓良臣便不臣。

黃檗坐南泉位，

陷虎之機，當仁不讓，可惜王老師，輸卻無頭狀。

鹽官犀牛扇子。

扇破之言卻好酬，如何詰著便亡牛？鹽官只為婆心切，彼此都成第二頭。

東寺示眾曰：心不是佛，智不是道。劍去遠矣，爾方刻舟。

水村山郭自成家，前後紅黃四序花，漁舟傍晚不歸去，深樹高棲亂乳鴉。

西園曇藏禪師，一日自燒浴次，僧問：何不使沙彌園拊掌三下？

尋得桃源好避秦，桃花又見一年春，花飛已是隨流水，引得漁郎來問津。

金牛舞飯。

龍得水時添意氣，虎逢山勢長威獰，黃河盡有通天路，不是其人不敢行。

浮杯和尚凌行婆來參(至)為人即禍生。

覿面之機，作家頗愛；失之豪氂，汞飛爐內。

後有僧傳至南泉(至)伎死禪和，如麻似粟。

靈龜負圖，兩彩一賽，可悲可痛，失錢遭罪。

一、舉似趙州(至)幾喪目前機。

拈得黃金，變成土塊，碧琉璃缾，一錘擊碎。雖然坦途，好生險隘。

道吾雲巖，一榮一枯。

雲巖春色滿皇都，葉落根枯是道吾。還有春秋俱不涉，洞賓腰挂藥胡盧。

丹霞燒木佛，院主墮眉鬚。

丹霞火浴三千佛，院主眉藏五老峰，莫道是非難辯別，有錢何處不春風？

大顛擯首座。

一樣酬機動齒齗，生緣難說共青春，雷同若是登金榜，誤殺英雄沒量人。

一、釋迦、二元和，三佛陀。自餘是甚麼碗躂丘。

釋迦元和與佛陀、摩訶㗭達哩娑訶，自餘甚麼碗躂丘六。一居士歐陽修，三山半落青天外，二水中分白鷺洲。

百丈併卻咽喉脣吻。

卻請和尚道：野火燒神，離古廟折角，泥牛飛過山風，卷波濤雲渺渺。和尚也須併卻，大雪紛紛正飄攃。藍關欲度馬難行，雲裏僊人綰ㄚ角。和尚有也未？泥塑天王打瞌睡。寒山拾得笑歸來，兩腳何曾蹋著地。

人梅鼠聲。

即此物非他物，杜鵑啼出猩猩血，行人錯認柳梢頭，春城幾箇知時節。山有谷而藏雲，水有淵而含月。家家地上可栽松，一任枝枝與葉葉。

南泉斬貓，趙州頂鞋。

南泉有擎山之手，趙州有掬海之能。令嚴則佛祖攢眉，法正則四海準繩。分明白日昭昭也，多少愁人暗裏行。

刀頭有物甜如蜜，玅在善嘗不割舌，趙老曾不動鋒芒，爛嚼秋江一片月。

三世諸佛不知有，黧奴白牯卻知有。

三世諸佛不知有，自甘落魄沽清酒，終日昏昏不舉頭，猢猻海底翻筋斗。黧奴白牯卻知有，指揮日月朝東走，端的難謾王老師，癩豬生得子湖狗。

香嚴獨腳頌，

子啐母啄易，子母兩亡難，夜來霜重蘆枝折，鷺鷥對對出沙灘。

鐘樓上唱贊床腳下種菜。

十字街頭石，敢當離家日久卻思鄉鱸魚畢竟江南美，蓴葉浮波橘正黃。

漸源覓靈骨。

敗子當時不做家，卻來洪浪汰金沙。犀因翫月紋生角，象被雷驚華入牙。鍼劄不入何處覓？銕鎚煮出黃金汁。秦皇暴虐好焚書，土壁泥牆幸收得。

大死卻活，侯黑侯白。

此事誰言調不同？原來到處有春風。作家彼此皆堪賞，竹杖投陂化作龍。識藥忌，正宗風，可知版蕩出英雄。

興化打中間。

古廟裏堪避雨，白日休言曾見鬼。柳條芳艸一時新。池塘香透荷華蕊。

桐峰大蟲。

山裏大蟲山裏吼。借你拳頭築你口。丈夫氣寓信如王。豈肯輸人甘落後。賊賊賊喜底是。風怨底是雪。

巖頭四藏鋒，一就事藏鋒。

就事藏鋒理不詮，秖於事上用綿綿，黃鸝不為貪華住，飛入橋西楊柳煙。

二、就理。

就理藏鋒理最真，晴空無地著纖塵，鷺鷥夜宿蘆華裏，秋水秋光一色新。

三、入就。

入就藏鋒理事全，白雲飛起正晴天，青猿攀折香梨樹，萬水歸江月滿川。

四、出就。

出就藏鋒事理融，一輪紅日正當空。龍吟虎嘯宣何旨？木馬泥牛調不同。

雪峰南山鱉鼻蛇，

好條蛇誰解弄？動著驀然生罅縫。長慶老，不惜命，出向人前誇口騁。雲門拄杖似縣弧，玄沙所貴言前定。象骨山高艸最深，如何能得免蛇侵？鋒牙吐毒氣熏天，龍甲金精千百變。學禪翁須子細，十二時中切須避，些些失照便遭傷，鮮血淋漓腥滿地。

曹山井覷驢。

驢覷井尊中錯認弓蛇影井覷驢滾油鐺裏煮醯雞。兩重公案。一般參莊周蝴蜨。二俱宜春回。是處難藏隱瓊林華發珊瑚支。

禾山四打鼓，

嵇康精於鍛，馮婦善搏虎，紛紛衲子用心求，爭似禾山解打鼓。君不見有條攀處便攀條黃帝以蹴鞠而練軍武，擬求禪道，佛法高聲云：苦！苦！苦！

雪峰火焰玄沙王令。

一番提起一番新，續火傳薪用得親，二老欲思重話會，佛前銀燭笑頻頻。阿呵呵！荒田沒人耕，耕動便來爭。

長慶二種語，保福喫茶去。

如來語無二說稜公何苦？霜加雪兒啼，不止無柰何，笑指精金即黃葉二種語。喫茶去，奪得錦袍稱及第。稜公稜公休耳聾，一輪月上海門東。

雲門對一說，

對一說，較奇絕，白額大蟲新出穴，風行艸偃吼如雷，牛羊不見流鮮血，韶陽老失一橛。

玉不雕而有文，空已印而成訣，寶軸盈海藏龍宮，金章與法界齊說。四十九年波翻海口，三百餘會，長空滿月。只為逗教關機，失卻從前一橛對一說，萬里一條銕。

雲門倒一說。

倒一說，難語決鏤塵析縷重，重說雲起南山雨又來，大抵不是晴時節。白白白梅花，香冷霜天月。

雲門倒一說，臨濟白拈賊。虎養豹須防，獅子解反擲，月落潭有聲，花飛侵艸色。柄殺活之威，得權衡之訣。倒一說趯倒繫驢橛。

雲門六不收。

金木水火土，西天人打鼓，驚動海龍王苦苦苦，水晶宮裏日方午。

雲門日日好日。

日日是好日，何勞魏闕頒？春曆古今，晷運送春秋。虛空畫出龍蛇跡山蒼蒼水潝潝，西江一口從容吸南高峰瞌睡了一生，錯計小盡無三十。

雲門顧鑒咦：

已入吾門不再三，祇於顧處越重關，可憐擬議成塗路，要轉靈機直下難。

法燈西來意，

版齒毛長白醭生，嘮嘮猶說繼傳燈。要知世代金輪子，不受台銜俊髦稱。

倩女離魂那箇真？

離魂倩女忽還家，堂上相逢不較些。月下錯驚梅蕊落，原來上下一枝華。

玅喜問僧：五祖道：趙州狗子無佛性。也勝貓兒十萬倍。如何？僧云：風行。艸偃喜云：你也不亂道，卻作麼生會？僧無語。喜云：學語之流。便打出。

狗子勝貓十萬倍，金毛獅子艸裏擂。艸偃風行不亂說，玅喜大似白拈賊。學語之流正好打，囌嚕㗭唎吽泮吒。

竹篦子。

推位讓國，有虞陶唐，始制文字，乃服衣裳。此去三千里外，切忌舉著，為甚如此？不見道：雲騰致雨，露結為霜。

鎮州蘿蔔。

鎮州蘿蔔青州棗，萬物無過出處好。爐裏煉底不是精金，綈箱畜者還非至寶。趙州本為定干戈，惹得烽煙雲嫋嫋。

雲門乾屎橛，

雞冠華，當當頂上胭脂搽，秋初夏末紅滿園，卻被杭州城大井巷裏張媽媽家，滿頭插得向人誇，高聲唱云：好刷牙。

仰山明珠，

師子兒善哮吼，明珠不惜當人剖。匠石斫堊兮運斤成風，良庖解牛兮曾未傷鋒犯手能明能暗兮黑月白月有擒有縱兮烏飛兔走。超群還說石崇家，顧指揮珍八百斗。

雪峰三相見，

相逢不在望州亭，相見何曾在僧室？杖頭果若有餘錢，莫愁天下無相識，烏石嶺上閒雲濃。淡太華山頂，秋風蕭颯。南嶽天台覿面逢，高拱手兮低作揖。

馬祖一喝，百丈耳聾。

霹靂一聲天地開。銀山銕壁已成灰。誰言毒鼓無消息。百丈魂褫當下薶。有機用絕安排。電光影裏雨華來。江西從此宗風立。法令嚴行遍九陔。

平常心是道。

古今天地乾坤，來往星辰日月，寒則寒殺闍黎，熱則闍黎都熱。山高翠嵷，雲霄水遠。滄茫不輟，春回是物。生光柳絮，紛紛似雪。

雲門胡餅，

聞聲無道悟，睹色無心見，一箇銕囫圇，大地成一片。細讀寒山詩，飽喫青州麵，觀音買胡餅，青天飛閃電。

龍牙二鼠侵藤，

二鼠齧枯藤，渠儂善隱身，天寬覆不及，華開不遇春。胡僧無覓處，佛眼覷難真，龍牙機辯捷，一語見君臣。

審卞畣僧問佛法大意，貧兒抱子渡，恩愛競隨波。

滔滔雲影共天流，切骨恩情不忍投，兩岸蘆華飛玉蜨，半江秋色一腔愁。

玄沙三種病人：

閉門打睡艸萋萋，客到何妨三轉泥？若肯同居分脫粟，自家有病自家知。

鳥窠吹布毛。

長林幽鳥謾嘈嘈，嫩柳臨風舞翠濤。富貴春城誰不愛？引人徐步上林皋。

高峰無夢想主人公。

青年負俠骨，操鎚擊秦主。臣事漢高王，報韓心未死。定鼎戮力非臣功，挂冠辟榖歸赤松。阿呵呵！垂條春曉水西東，十二樓臺路路通，所愛風光只如此，一谿流水落華紅。

高峰枕子墮地。

富春居士釣江磯，得味無如茹蕨薇，不意羊裘囊穎露，動他星象宿宸圍。枕子落夢初歸，月照梅花淚溼衣。丈夫心事誰相委？白雁數行霜夜飛。

西院兩錯。

獅子反擲象王，迴踽孔夫子失了仁義，禮智卻是他自家言語羿之妻，竊得一丸靈藥，倒做了月中之女。瑯琊覺法華舉，匝匝清風遍寰宇，錯錯錯，不須提起。

深明二上座見捕魚，

漁歌一拍蘆華雨，鷺鷥驚入秋煙裏。向來羇宦長安遊，此幸承閒步清滸。蘇公蘇公刎頸交，如何艸具酬知己。

香巖上樹。

月色遲遲舞鶴橋，香嵒公案利吹毛。當時祇道簪纓美，誰識孫登一嘯高出其類，在吾曹，拈來瓦礫等瓊瑤。莫從樹上尋消息，聖主何曾一姓堯？

父母未生前。

父母未生前，無星秤子兩頭縣，莫從傀儡尋消息。須知定有裏頭牽。栽五柳憶陶家，停車坐愛楓林晚，霜葉紅於二月華。

五位偏正(有序)。虛空著色，畫出劫外，真容白日挑燈，照見當時面目，如劫前未兆，可以墨上加煤事落，今時難辨，雪中有粉。故知言無其言，鼓橐籥之宮商；事無所事，敲秋雯之髓骨，惟證據者知之也。

正中偏，秋光雪影楚江天，寒鴻不到蘆華岸，隱隱山河色未全。

偏中正嬰兒，白髮羞窺鏡，梅華雪裏最難分，烏鴉點破寒光印。

正中來，泥牛蹋破石蒼苔，鳥飛雖到華枝上，啼盡春情不染埃。

兼中至，露刃交鋒撤紅幟，揮戈指日戰猶酣，劍去刀來善周致。

兼中到，庖丁善得屠牛道，一般，鋒刃用來殊，不落庸情方得玅。

荅即念法，姪夢話二十二問并頌：

問：如何是佛荅猢猻喫苦瓜。

怨家生劫難回互，卻遇雲門恨轉賒，滿身有口難分說，餓久猢猻喫苦瓜。

問：如何是法荅閫外將軍令朝中天子宣。

塞外將軍令最嚴，朝中誰敢悖君宣？如今海晏河清日，處處謳歌樂舜年。

問：如何是僧荅錫杖撥開金世界，袈裟斜搭晚來雲。

錫杖撥開金世界，袈裟斜搭晚來雲，異時展缽吞銅汁，帶角披毛共一群。

問：如何是法身荅瞎子不眼華？

瞎子從來眼不花，騎牛終日不還家，谿邊捉得烏龜子，產下高飛赤老鴉。

問：如何是透法身荅騎驢上火牆？

騎驢上火牆，蘇武牧羝羊。昔時人已老，歸家笑一場，驚走新媳婦，東山水上行。

問：如何是向上事荅？今歲天多雨，米價不如常。

問予向上事，老鼠喫生薑，今歲天多雨，米價不如常。

問：如何是向下事？荅愁殺李將軍。

手拈黃葉笑殷殷，為止兒啼喚作金烽煙未息邊多事，一時愁殺李將軍。

問：如何是最初句？荅嚼飯餧嬰兒。

少林面壁強安排，多少英雄掘地薶，識破英雄關捩子，何須沈醉舞三台？

問：如何是末後句？荅屋裏，販揚州。

掣電之機亦強為只祈當下自知歸西施若不來吳國勾踐如何霸？九畿。

問：如何是道荅猛虎掛金鈴？

石女秋深夜擊碪，方知枯木裏龍吟。原來祖道無他故，只要檀郎認得聲。

問：如何是禪荅迷人不問路？

困人窗下憶鵬程，豈道詩書不誤人？相思何事關情急，一樹桃華幾度春。

問：如何是宗荅教書不識字？

宗緒繇來立祖翁，各隨門戶顯家風，奈余邋遢居村里，數樹春華幾樣紅。

問：如是日用事，荅新婦下廚房。

紫芋新煨午膳香，隨緣事事得尋常，泥牛從是歸滄海，展腳高眠折腳床。

問：如何是衲僧巴鼻荅湘江水倒流。

不因吸盡西江水，那得中峰向下垂？可惜至今無定跡，依俙拈作雪峰蛇。

問：如何是衲僧拄杖子？荅窮漢哭家親。

一條白棒，專打龍象，佛祖若來，當仁不讓。無根無枝，難比難況。有人問我是何宗？秋高月照梧桐上咄。又道難比難況復云參。

問：如何是洞上五位荅？除夜舊門神。

君義臣忠父慈子孝要嫁竹夫人，土地前討笤報道：石幢子生來多不肖。且道侍奉一句又作麼生？若還借借，終不玅。

問：如何是三要荅棺材屋裏掛鍾馗？

大蟲帶紙帽，驚人又好笑，老鼠打壁洞，貓兒愛鑽灶，為甚如此？不見道：不許夜行，投明須到。

問：如何是三玄荅啞子看西廂？

第一玄月落不離天；第二玄，姜維一計害三賢；第三玄，繡鍼眼裏打鞦韆。第四玄自笑云：多了一玄了。呵呵呵關主。鬍須落半邊。

問：三玄三要，是同是別？荅閉眼食蝸牛，一場酸澀苦。

若道同十箇，駝子各有宗；若道別紛紛，大雪難分說。癩子唱箇謊山歌，碧眼胡僧都結舌，我也似矮子看戲，你若笑時我眼熱。

問：如何是四料揀荅，西湖猶說林和靖？

奪人不奪境，謝隱山華開，似錦奪境不奪人。汝州山畔楚王城，人境俱不奪，洪都江渚滕。王閣人境兩俱奪，塞外將軍無勳爵，祖翁立此別邪宗，等閒漏網成虛謔。

問：如何是四賓主荅華子拜財神？

賓中賓，抱璞投人不賞音。多少夜明簾外過，頑銕如何點作金？

賓中主，是誰能敢鋒前語？二月寒風愁殺人，宇宙橫行難伴侶。

主中賓，秋風吹起海天雲，當鋒寶劍吹毛利，若箇龍門運斧斤。

主中主脩羅趯倒須彌柱，四海波翻怒不休，此來失卻金師子。

滿腔心事語人難，空向松窗耐歲寒，主主是誰相續得？賓賓錯認失邯鄲。主賓彷彿門庭事，賓主依俙悟後看。豈是強猜心意識？珠圜不撥自周盤。

問：如何是九十七圜相荅狗不咬家人？

圜相有六，所謂○相，曰暗機、曰義海、曰意語、曰默論曰：回互咄、住住、住。恁麼說話，好似數他家寶，祖師門下有甚交涉？阿呵呵！且道笑箇甚麼？不見道：將酒酬人意不差，靈龜特地自生嗟。暗機夜奔文君女，義海難明鱉鼻蛇。問荅不搖三寸舌，有言何必五乘車？眈原遠授手，繇茲各一家。

烏石因雪峰扣門，石問：誰？峰云：鳳凰兒。石曰：作麼生？峰云：來啗老觀石開門搊住曰：道！道！峰擬議，石托開，掩卻門峰住後，示眾云：我當時入得老觀門，你這一隊噇酒糟漢向甚處摸索？

鳳凰兒，善錐啄，烏石峰頭雲漠漠。翻騰碧浪覓金鱗，幾箇解尋師子躅。悔悔悔！恨不當時！下一錯。

古德喫油餈。

日上扶桑遍界暉，竹林新汲啟柴扉。問津小艇偏多語，逗得郎君笑眼微。

頭上花枝照酒卮酒，卮中有好花枝身輕與世太平日眼見六朝全盛時。

三宜盂禪師語錄卷九

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

佛祖歷傳像讚

毘婆尸佛

世種剎帝利，受身了無相，母槃頭婆提，以幻出諸幻，不動遍塵剎，至尊以化王。復以一微塵，含攝蓮華藏，華藏復有塵，海會亦無量。是處寶莊嚴，幻出諸形像，世界與眾生，幻師心所創。試覓幻師心，漚華起洪浪，漚滅惟虛空，明月來青嶂。

尸棄佛

明相與光耀，表世彝倫道，一坐分陀利，始唱通別號。七眾如雲驤，初會即申誥，聚業如聚沫，隨心妄顛倒。禍福緣善惡，顛倒心所造，心如風過枝，風息但虛竅。七浪依境風，智海成浩浩。智不得有無，悲願隨所好。說法終三會，晴空起雷瀑。

毘舍浮佛

居城無以喻，況復慈尊也。命世須有繇，坐娑羅樹下，訓爾身心空，猶吾假四大。汝固執有身，散壞亦可詫，更執心不滅，離境胡為者。心境與罪福，空花一開卸，何須問開落，一悟出長夜？吾父名善燈，吾母稱戒奼，世幻出世幻，鬱多摩侍者。

拘留孫佛

一會一彈指，一悟人四萬，同證金色身，一濟菩提岸。佛身無實身，佛幻是人幻，生佛身心空，吾道以一貫。我無授汝記，汝亦不須讚，是汝本有之，一鑑森羅判。我坐尸沙樹，花開正爛熳，法法本天然，何物為羈絆？說是法要時，天女持花散。

拘那含牟尼佛

煩惱及菩提，一智無二智，說法清淨城，惟此無二事。垂髮與火輪，翳眼心之使，了妄不從心，當下偷心死。文殊試仗劍，如來豈能弒？如彼夢中人，殺盜與婬肆。既已違條律，怕怖有追吏，忽焉從睡覺，業性了無恃，雲綻見青天，虛空無姓字。

迦葉佛

種姓婆羅門，亦住波羅國。眾生性清淨，誰為汝桎梏？神珠原不染，併復離罪福？試取道中泥，梵相金莊簇，像壞復為泥，成毀在倏忽。成既不為淨，毀亦不為濁，猒喧而取靜，所以為獨覺。常御白牛車，寶所可托宿，尼拘律陀樹，永劫為覆育。

釋迦牟尼佛

現生迦維羅，以手指天地，受請淨居天，龍馬逾城去。一睹長庚星，超然登寶位。且著垢弊衣，鹿苑談四諦，迦葉現傳衣，彌勒當來記。娑羅雙樹間，去住作遊戲。一自拈花來，虛空用繩繫。此土沐弘恩，起自漢明帝。東震古聖賢，是誰傳舍利？

一祖摩訶迦葉尊者(西天初祖)

可令法久住，篤行第一義，身衣糞埽服，隨身十八事。全體閻浮金，衣罅黃金悴，金棺示雙足，如來意已至。瓦缽金襴衣，大法之所寄，解行鳥二翼，法眼愈精睟。阿難漏未除，不得入眾位，一激而果成，安非師所厲。雞足有龍眠，脈脈啟靈瑞。

二祖阿難尊者

如相擬如來，為佛之從弟，寶缾貯甘露，曠劫備明慧，以弟而事兄，佛裔飲光裔。剎竿既倒卻，春風起棠棣。如何水潦鶴，取與正法戾？摧邪即告寂，國主為零涕。地震吼江海，聞見輒悲殪。金色殑伽河，分身竟長逝，聞聞非反聞，虛空始落地。

三祖商那和修尊者

師生應奇讖，岩麓生瑤艸，服餌衣雲霞，清虛住蓬島。顧命受恒河，頓契如來道。梵室據龍宮，化風正浩浩。鞠多小侍僧，一老一不老。授法即深隱，隨身一缾藻。鞠多鳥集樹，徒眾多潦倒，復現龍奮迅，斷彼諸煩惱。火化入三昧，舍利為世寶。

四祖優波鞠多尊者

十七證十力，道震魔軍怖，三尸酬瓔珞，群魔罷牴牾。石室籌化機，奚不怕沙數？香眾長者子，不與羊皮伍。數語代懸金，即為授剃度。汝父夢金日，大法之園圃。心法本諸法，我悟契汝悟。踴身虛空中，竟趨涅槃路。闍維用室籌，雲散陰風暮。

五祖提多迦尊者

巍峨大寶山，鳴泉湧香玉。山生照乘珠，泉明落清旭。法源與靈嶽，何期出常俗？於時遵導師，吾師住身毒，法緣將有待，仙子來焦沃。同師大梵天，彌遮備陳告。曾憶阿私仙，記我受師最。八千艸衣人，一時敘齒錄。法藏得斯人，前後光明續。

六祖彌遮迦尊者

大法係一身所關，亦以大深山友麋鹿，豈慮不測？禍兢兢履，先訓所念在良佐雉堞有祥雲，不惜風塵播闤闠有人焉，提樽欲前過，逆問自何來，邂逅為倡和。我名婆須密，世係頗羅墮。師資俱秉記，是以相克荷。試觀末法流，青蠅溺於唾。

七祖婆須密尊者

我初未入道，或吟或狂嘯，壺中別有天，誰識壺中妙？無羈赤梢鯉，亦上彌遮釣。竟爾改前轍，遵奉如來詔。聲化摩羅國，慧光爍微爝。須知鸞鳳鳴，豈是尋常調？平居常在定，屹然若山嶠。諸天復哀請，定中現微笑。更作最後談，從茲歸寂照。

八祖佛陀難提尊者

頂有肉髻相，復姓瞿曇氏，辯才可萬敵，轉折了無匱。師事密多尊，庶幾可無愧。領徒以行化，所到即豎義。偶睹白光下，當有大乘器。伏馱年五十，與世迥相異。親既非我親，道復何所事？汝智汝心親，悟此無二致，繩繩甘蔗種，永永為標幟。

九祖伏馱密多尊者

昔者不能言說法遍天下，避穢不他適，道行已無價。自誇者不行多言轉多詐斯宗貴默證三藏可以謝。肘後懸靈符，印度為設化。嗟彼香蓋子，處胎六十夏，此兒非常兒，與吾可並駕。試與授毘尼，戒珠光照夜，一箭中一群，從此不須射。

十祖脅尊者

師生周一甲，精進無倫匹，定慧為園苑，脅亦不至席。龍頭屬老成，何須問文質？寧有躋祖階，唐喪此白日，茲地當有異，指處變金色。少頃長者子，合掌於前立，我住如無往，我與佛相秩。說斯法要時，金光相矞矞，如以印印空，豈是從門入？

十一祖富那夜奢尊者

生緣華氏國，與佛同世譜，脅師針芥投，遂爾繩幹蠱。尋詣波羅奈，一發千鈞弩。正值馬鳴師，相與展旗鼓。問佛惟一體，佛豈有行伍？木義鋸義解，聞之便蹈舞。乘先而啟後，轉轉相跨釜。記來六百年，若子即若祖，願海既無涯，相為濟群苦。

十二祖馬鳴尊者

尊為毘舍王，復化為微類，彼馬亦何知？長鳴若嫵媚。玅論建高幢，用以摧邪魅。果有魔幻興，少以神力被。魔悸已難支，復形求懺悔。懺已盡歸命，得與旃林位。乘戒兩俱優，幸聞無上義。付受居大定，龍奮迅三昧。定中現紅輪，金鵬一展翅。

十三祖迦毘摩羅尊者

術精異論師，力能攪滄海，就正三千人，悉被慈悲鎧，一聞心海法，方知有真宰。印度遇檀越，太子雲自在，請供於青宮，佛戒不敢怠。北山有禪窟，竟爾登隗嵬，毒蟒氣如煙，殊不撓神彩。蟒復作人形，深悔先世罪，師枉欲棲鍚，龍樹最爽塏。

十四祖龍樹尊者

山北大樹王，垂蔭覆原野，龍神被其化，豈曰竊名者？大蟒亦有靈，俛首受罏冶，岩曠集異類，到者亦以寡，身雲而法雨，隨機若缾瀉，聿來大導師。負圖藉龍馬，遂作月輪形。無言譚般若，月下惜花人。提婆尊者也。造論熄左道，月上秋風灑。

十五祖迦那提婆尊者

瓦缽貯新泉，金針刺輕縠，水月幸冥契，瑤光映寒綠。春風長者園，池上花如簇，芝菌生幽香，比丘亦報木。宿緣殊可徵，捨子供簡牘，隨至巴連城，異教為窘蹙。手持金錯旛，立論數反覆，邪不能干正，望風盡欸服。尋復放身光，竟趨寂光域。

十六祖羅[目*(危-(夗-夕)+矢)]羅多尊者

宿符為教主，世尊有親記，聞法捨塵鞅，受授始染薙。雖生迦毘羅，應緣室羅際，奇哉金水河，五佛舒光麗，依光溯其流，果有賢者憩。論空奚身心？復以金井說：既爾定師資，亦復了夙慧。擎缽至梵天，香飯開明叡。我師南天竺，吾子娑羅帝。

十七祖僧伽難提尊者

儲位宜青宮，七歲而猒世。說偈懇后，王請遂多生志。王命就宮居禪，寂而不寐。一夕乘異光，竟爾飄然避巖下。惟禪那身與土木類頂巢而膝蘆星霜十餘祀，羅[目*(危-(夗-夕)+矢)]遠方來，定起兩相視於斯有人焉，請為如來嗣，攀樹而立化，就樹為塔寺。

十八祖伽耶舍多尊者

童子之所之，常有紫雲蓋。手提大圓鏡，晶光無內外，問年言百齡，不識何三昧？出自鬱頭藍，難提亦叵奈，殿角戛鈴聲，出語有兼帶，傳持繼上乘，青絲質方艾。穎囊既披露，便乃吹螺貝。教被月氏國月鏡。此幸會定裏騰紅光。竟爾焚其蛻。

十九祖鳩摩羅多尊者

閉門以拒客，開門續祖燈，紹隆應嘉運，月邦一箇僧。復示闍夜多，善惡繇業興。我昔自在天，遇物起愛憎。緣是謫忉利，復聞最上乘。惟爾常縈疾，可以我為憑。業識心為依，心淨業不勝。吾心如皎月，雲散而水澄。告寂自剺面，分光照遠嶒。

二十祖闍夜多尊者

幾微古聖師，啟我淵弘智，照業繁霜日，破癰為利刺，敢以獨善身，怠忽行法施，隨至羅閱城，其中有金翅，一食復不臥，精勵頭陀事，勤苦不明道，難免狂心熾，不慢不須禮，不坐亦不肆，是名平等心，與佛無二致。遍行心頓降，一洗成良器。

二十一祖婆修盤頭尊者

禮塔求良嗣，雙珠出聖姥，樹此精進幢，末世所依怙。手內有神弓，辯論摧陵侮，寧碎我頭目，無毀我佛祖。我師阿羅漢，出世年十五，得戒大菩薩，礪行良亦苦。後遇闍夜多，一僂復三俯。少生輕慢心，學語之鸚鵡，誠勗摩拏羅，競競法前古。

二十二祖摩拏羅尊者

生為國王裔出世法王子復化印度王不愧如來，使吾徒鶴勒那寶印王所止欲化且遲往，焚香作符璽鶴，眾禮香光師亦隨香起為說。龍子因再示鶴原始鶴翔而龍潛，報緣固如此，隨流識取性，此是吾心髓鳴鶴之在陰，吾子和之矣。

二十三祖鶴勒那尊者

吾母金色光夢環喜嘉肇生而有異徵，無敢忽少小閈里昧淫祀，童子叱為沼。鄉民呼神童，神亦無敢擾。國王無畏海，迎師以旌旐。日月二天子，謝法騰縹緲。上足師子尊，博識何皛皛？南北貫白虹，請師諭先兆。知難但密示，憂心徒悄悄。

二十四祖師子尊者

聖子婆舍斯，來化罽賓國，復有五禪眾，亦隸緣將熟。聰辨達摩達，於心未膺服，憤悱若不平，迭難何漉漉？耽定為勝乘，安知惟樸樕？於茲雖可裁，祖亦未之錄。童子舒拳珠，豈非有昔夙？外道善嫁禍，師已諳先囑。白乳飛長虹，清風度林木。

二十五祖婆舍斯多尊者

夢劍而師生師生屈，其指九鼎懸一絲。微師則已矣，有劍但誅魔有珠尊道紀師難不能援，弘法足可恥遂爾避深岩衣艸掬寒沚。於時弘法者誰不悲隄螘尋思法有屬不如蜜多子飲毒試焚衣邪暴抑至此蒙難幾兩葉，吾子須自砥。

二十六祖不如蜜多尊者

我是國王子，寧復要外護，所為瓔珞子，是以至印度。長爪老梵志，奴顏以自固，白氣臨休徵，反以妖氛訢。慮王或遷善，移山雪其怒，師指反制之，魔黨不勝怖。王出師同車，瓔珞丐於路，相看敘夙因，還復來相度。勢至即瓔珞，慈雲與甘露。

二十七祖般若多羅尊者

韜耀居塵寰，摧辱不與諍，人字以閒名，問姓則同姓。誰知般若師，所履如來行。玉未出荊山，難與石相兢。一遇豐城宰，愕然而起敬。南印香至王，奉珠以尊聘，擎珠驗三子，菩提道光映。知是寧馨兒，授以先宗命，金河作二流，兩土分真聖。

二十八祖菩提達磨大師(東土初祖)

法雨自東來，楞伽與貽讖，長夜天將旦，大夢始一震。祖道普通年，梁王爭一瞬，飄然泛一葦，面壁俟神駿。首接可禪師，引臂而迎刃，重法而輕身，果有大乘信，得髓付袈裟，此行不為吝，受毒為傳心，於此我心盡。塔於熊耳山，宋雲嶺頭覲。

二十九祖慧可大師

閒闢首庶物，東土一輪紅，為道而致命，大雪滿長空。日上而雪消，大地瑤光同。少林春始花，誰不藉和風？危哉病居士，傳衣繼祖翁。攘攘義學流，奚不愧斯宗？猜忌挾豪勢，所以外頭凶。晦跡而韜明，屠門酒肆中。辨和翟仲侃，竟作師子蟲。

三十祖僧燦大師

得法且受具，千載而一遇，計功則白衣，論修則病痼。操刀作屠戶，釋刀便開悟，若非頓教師，幾為繩趨誤。來隱皖公山，師年竟以暮沙彌始十四，伯樂賜一顧。病老與童子，我不知其故。法眼何精明，曾不失晷度。信心既銘矣，秘傳略披露。

三十一祖道信大師

克荷方幼沖寧不為警惕。擇居以自安，脅亦不至席。珍愛六十年，總以法道惜。吉州興戈矛，弭兵般若力。黃梅梅子熟，小兒獨戲劇。偶與談大道，一悟顯奇跡。斯時應化師，愍物將大奭。太宗政寶御鳳詔促傳驛師，三以疾辭。赫赫，見標格。

三十二祖弘忍大師

破頭山上雲重重時有道者來種松青松方毓秀黃梅產異童母棄之濁港，肢體花融融里人相聚。歎相與古聖同，受法而領眾比師還幼沖法道此一震靡不知宗風神秀七百首，行者勞夜春法不先文學，竟爾授盧公。三更潛入碓房裏，曹溪又種破山松。

三十三祖慧能大師

新州困蓬廬，采薪而奉母，客偶誦金經，明星正當午。辭親走黃梅，一似出林虎。問字不識字，問義卻能詁。弘師大無情，領執下廊廡。任春始八月，一旦受圖譜。守綱混流俗，荷法良亦苦。法性開性法，始獲落僧數。理楫歸新州，一撾退堂鼓。

三十四青原弘濟行思禪師

曹溪分一脈，得髓居首席，我道既坦彝，何處存階級？師弟來尋思，巍然一片石。贈君鈯斧子，西來此舟冊。六世衣不傳，惟道相追繹。神會亦同師，但解振身立。猶各分門庭，真金與瓦礫。請食廬陵米，自然見端的。下世徒窺藩，一津自相隔。

三十五南嶽石頭無際希遷禪師

衡山石可居，便爾寄幻跡。奇哉肇法師，亦解惟心式。乘龜共游泳，我祖道同域。向云石路滑，行者多匍匐。誡爾參同契，光陰莫虛擲。先佛傳此宗，初不論禪寂，或問曹溪旨，不會者能得。問禪是碌磚，問道是木杙。石路雲門裏，萬古所憑軾。

三十六澧州藥山弘道惟儼禪師

始石頭，終石頭，馬祖山前好放牛，向說三乘十二分，如今繩斷一時休。三條篾，住山去，某甲何人如此住？雲巖道吾高沙彌，枯榮兩是兩不是。聲鐘集眾將法說，經師論師兩俱歇。洞庭雨驟水滔天，此僧可惜不能瞥。化主納疏岳陽回，兩鋌白金是贓物。嫌他逐句弄泥團，看經遮眼眼何別？長嘯一聲天下秋，千山萬山一輪月。

三十七潭州雲巖無住曇晟禪師

百丈二十年，雖僧尚俗氣，只是一味禪，如何不能契？且喜沒交涉。三句外六句，拄杖趁眾散，海兄亦精細，廣南一片石，方知移不去。翻身弄師子，或弄或時置。大悲千手眼，取枕夜展臂，掃地非區區，豎帚第幾義。要見第一月，看取涅槃際。十六月上時，雲散山光霽。

三十八瑞州洞山悟本良价禪師

三十走諸方，和璞待敏手。臨溪一睹影，一笑無何有？始解邈師真，誰為辨妍醜？泐潭初座元，難為師子吼。新豐抽寶劍，通古歸樞鈕。諸方尊洞宗，嘉猷傳不朽。寶鏡受親印，五位為組綬。既爾愍穿鑿，更剪邪見藪。山穨梁木摧，徒然望霄斗。

三十九洪州雲居弘覺道膺禪師

幽州王氏園，產得藍田玉，丱歲便離塵，不習小乘牘。初參企洞山，應對轉轆轆，思大不作佛，住山占一國，累日不下堂，天人供香餗，推挽住雲居。四眾雲簇簇。最爾衣線下，不悟可悲哭。衣錦琉璃殿上行也須擊碎。珍綈瑑鍾，王尊禮世世師那知世，世尊吾屬。

四十洪州鳳山同安丕禪師

鳳山山上鳥無巢，無縫塔裏天涯路。日出鳴，金雞月明昇，玉兔青猿偷。果客投空鳥銜花去遊人誤。木童善鄉語，石女易生怒。不若孤峰挂薜蘿。試看白雲逐飛鷺。短販樵人徒自誇，劍甲未施賊身露。這是同安一隻箭。佛來也不敢當面箭過。問：如何月落後相見？

四十一洪州同安志禪師

驢馬不同鞍，這驢差可轡，踏斷昇仙橋，張果老不會。大雪滿長安，我卻有三昧，多子塔前風，凜凜五老山。頭蹄對對，捲起夜明簾，簪纓搖玉珮，萬里和歌謠，塵面得一沬。覓渠遍處不逢渠，款段走入師子隊。目前不現句不迷，嫦娥嫁取月中妹。

四十二鼎州梁山緣觀禪師

和尚家風益陽，春水白鹿松，高鳥棲花橤。水急魚行澀，松高白雲徒。賊據無生國，久之謀不軌。飛龍居九五，風雲周帝里。炯炯正法眼。燁燁南華裏。祖印豈從蔥嶺來。達磨不過老鬍子。紅。罏焰上絛絲縷靉靆雲中勞屈指。後人邈我真。看取紅罏裏。

四十三郢州大陽警玄禪師

一語上豐碑，頻伽方出殼，名無翼而飛，道無蹤而嶽，履劍刃輕冰，景行惟卓犖，語路確難陳。淨名居帷幄，師子一嚬呻，五位麟三角，大海飛紅塵，須彌波濯濯，長年不越閫，日中惟一食，耄耋無惰容。危坐崒骨律，法寄遠禪師，不欲授無實，連理棲青鸞。皮履偈親筆。

四十四舒州投子義青禪師

展翅南圖，入華嚴海夢兆高宗曇華蓓蕾，浮山分玉玨，師善連環解。秘府出直裰，大陽顏不改，曹溪鉤洞簾，金鳳飛絢彩。高臥圓通席，逢場戲傀儡。威音王一箭，直透千層鎧。借得秦淮月，郢陽光靉靉。彌勒樓中百億日，奪耀輝騰及千載。

四十五東京天寧芙蓉道楷禪師

庭訓遵父規，我是列祖命。再之受師模，我是千佛印。髑髏乾教徹，革囊不足信。表謝紫方袍，孤風亦清勁。違旨下庭尉，敢妄辭以病。受刑戍遠州，衲子復奔兢。一啜與一匙，拳拳法先聖。肅肅而凜凜，一堂風月淨。猶謂慚古人，念之淚珠迸。

四十六鄧州丹霞德淳禪師

擘開宇宙，打破形山，運日月以西行，攝江海而歸一。微塵間，千山雪似鷺鷥衣，一輪月上白蘆灣。我宗有語句，金刀剪不開。我宗有玄妙，玉女夜懷胎。我與德山別，還共德山來。梅花樹下梅花影，輕盈香色繞莓苔十成事請颺卻，擲地金聲總戲謔。

四十七真州長蘆悟空清了禪師

襁褓何所知？見佛動眉睫，靈鷲一枝花，禪源一滴血。才上缽盂峰，解卻丁香結。四海一閒人，所以號真歇。通身已紅爛，從此口門拙。借火焰而轉法輪，共江山而齊說。妙在一漚前竟越三。祗劫幻化，身過橋村。酒美虛空身，隔岸梅花雪。窮玄微而失宗，體靈妙而道絕。良久，曰：紅葉嶺頭風，青松潭底月。

四十八明州天童宗玨禪師

峨峨太白峰，玲瓏巖上月，一過小白嶺，知君已落節。況復入我門，眼裏著金屑。承君問我道十字街頭有豪傑。進曰：如何法隔籬野菜飛蝴蝶虛靜斂氛白雲被寒嵒而齧靈光破暗，明月隨夜船而折斫額。望前山前，山煙似雪。

四十九雪竇足菴智鑑禪師

圖畫自天開，山僧獨怡悅，瀑布落千尋，仙音廣長舌。象骨山深百怪興，老僧不采徒輕褻。夜來獨自上崚嶒，海濤一捲驚三淛。果是明星也誘人，誰道世尊證寂滅？憶我孩提時，曾解吞熱銕。世尊有密語，迦葉不覆藏。一夜落花雨，滿城流水香。山高不宜久立且歸方丈房。

五十天童長翁如淨禪師

松蘿亮格笑，枯枝落地解[跳-兆+孛]，跳奉黃麻住雲隩，短販開箱走國賓。滯貨彌天略粗糙飯飽便弄箸滿床。盡屎尿，天童銕臭老拳頭打殺。參徒稱有道，靈雲見花開。天童見花落，花開一杯茗。花落初登廣嚴閣，春風勾引鷓鴣啼。蘿葡芋艿糝香藿。文殊智，普賢行，隋珠秦鏡陶淵明，陸修靜酒政茶政。

五十一襄州鹿門覺禪師

接人弄笻竹，汲水用長瓢，路遠艸鞋穿，雲重袈裟潮。蜘蛛吸盡滄海水，蜻蜓翼負泰山高。蜘蛛腸飽蜻蜓重，天網恢恢兩相弄。卻被狂風兩拆開，盧生一覺黃粱夢。始知大地一卷經，孃生大地兩眼睛。經長眼捷日方午，經了睡來枕其股，玉盤金井秋寥寥，後山跳出斑斕虎。

五十二青州普照一辨禪師

主化當青徐，衲子走秦晉，嗟彼乾慧徒，垂茲二百問。關吏一何嚴？假雞且莫近，聲前薦得落今時，不落今時是何韻？中邊有著不須安，何處與君接雅訓？裂破虛空絕擬議，請君為我通底蘊。衲子既望崖，縮肭無敢酬。且藏三尺匣中劍，荒徑客來芳艸幽。

五十三磁州大名寶禪師

深宮月鎖主高眠一片，虛明照碧天，手握驪龍珠，從今不說禪，攜手相將賀。太年熙熙，風物暮春前，金針穿玉線，寒罏繼斷煙。線斷失金針，鴛鴦譜未圓，木童俛首覓，石女痛加鞭。須彌峰下七金山，杼盡湘江及九淵呀！鼻尖頭上觜唇邊。

五十四太原王山體禪師

巾缾十載，大名寶牧牛不犯官家艸牛馴騎到家衣上惹山花花香蜂蝶隨山巔日已斜，衣中有寶不他求，一旦飄然十二州。侍者會禪否？豈似春風輥絮毬，如其終，不會堤邊芳艸綠。茵柔於此兩堪疑，吾師親送渡扁舟。果至王山建梵剎，瓣香法乳為師酬。師子有三種細看，還是牧來牛。

五十五磁州雪巖蒲禪師

尋師撞著生冤家，千里茲行苦路賒。師握手不勝嗟，少露大蟲一爪牙。凡有誨，必跪受，多見操戈類禽獸。吾道無諍古聖銘，余今肯落他人後。王山山頭有法王，領得王山大明咒。諸兄弟，莫艸艸，打疊靈苗異時秀。秋初夏末東西行，蔓也難圖且易茂，及盡今時絕覆藏，會見龍驤而虎驟。

五十六燕京萬松行秀禪師

道者曾栽萬樹松，如今僧老松如龍，轉卻山河為自己，松化龍兮龍化松。獨有玄沙不肯在，玄沙水際一枯樁，騎驢不下亦何妨？猴子偏能入道場。禁庭親賜紫伽黎，此會人王與法王。大功無所宰，至化卻無方。機輪轉處智猶迷，寶鏡開時月滿廊。向上一路鶴翀霄，當陽一著鷂兒翔。

五十七少室雪庭福裕禪師

太原張氏小兒聖，五齡頭角便清勁，佛乎豈在一卷經？知其不可與之競。仙巖古佛識龍象，一見肅然為起敬，後造萬松炙清芬。十年為掃松花徑，宿碩倚為甘露門，松茂少林允冊命，受知世祖在潛邸。憲宗嘉號，師辨正，誘掖後學無倦容，遊戲翰墨行祖令，有問西來祖師意，五乳峰巒點頭竟。

五十八西京靈隱文泰禪師

祖讖吾宗藉嫩桂，昌昌條茂今猶在。不是斯源繫祖庭，振起江南何所賴？雪庭消雪產奇英，濟濟當時稱二泰。中興晉祀皆天功，誰道文公難克配？嵩山山高洛水長，文師撾鼓陞高堂，塵劫前事河沙德，嵩山雲繞山花香。殷勤為君拈出看，於茲不會誠荒唐。花落悲黃鳥，堤柳鳴蜩螿。

五十九寶應還源福遇禪師

落䰂首師兜率院，遍歷藝園肆弘辯，義虎雖獰猶畫虎，天花曾雨神光祖。寧使口邊生白醭，丈夫可是耽糟粕。一遇文翁罷坐馳，桃花開上梅花枝。悔悔當年從外覓，迢迢與我遙相隔。風送泉聲來枕畔，月移花影[空/心]紗亂。

六十鄧州香嚴淳拙文才禪師

問：法身云：枯椿幻化身虛空骨枯椿。析細為鄰虛，又向虛空長眉目，法身果若是枯樁，腐艸流螢不應育。法身幻化誠如然，紅爛真常鴟犬福。我以此解呈還源，源老當膺只一擉。自此尋隱香巖山，不欲庭除伐筠綠。留取清風伴明月，差勝三冬倚枯木。

六十一南陽萬安松庭子嚴禪師

緱氏山頭吹鳳簫，霓裳羽衣風蕭蕭。樊家有兒幼敏捷，耳聆筆繪歌虞韶。一曲唱出斷腸韻，寶鏡堂前有新證。自爾傳衣五老峰，耀後光前提法印。驅牛耕種祖翁田，活潑生涯百丈令。荒田脫粟款諸方，金牛作舞因齋慶。宸帷頒賜紫田衣，誰道老農無善政？

六十二嵩山凝然了改禪師

鼻祖初來嵩山麓。泰室少室松風謖。寥寥不但鳥難棲。祖翁所食皆鴆毒。神光雪裏和陽春。春回二室花如簇。自爾花香大地春。一隆一殺幾顛覆。且幸梁山入少林。繩繩嘉裔存西竺。離微僅得凝然師。一言迥脫續昭穆。言中取則句外明。徹古徹今方郁郁。

六十三嵩山俱空契斌禪師

樅然溢目無與結，又道色前而不物。空色相持兩不降，是與白馬較白雪。即物而推肇論師，南泉指花警夢說。俱空政為兩不空，一睹秦槐愕然瞥。凝然一見不待辭，從上機關都漏泄。向來紙上覓禪心，那知離指方見月？打破虛空月更明，松[空/心]風響芭蕉葉。

六十四西京定國寺無方可從禪師

始入龍潭問蟄龍，未獲龍珠竟他徙，底事不明安肯休？勞勞杖笠參煙水。五乳峰前有一燈，吞刀刮腸去瑕玼，一造庭帷已茫然，再叩籌室覺自鄙。退歸客次細追尋，天衣取像差可矣。一位才分五位彰，此時一似離弦矢，百丈狐窩獅子巖，九峰首座徒然死。

六十五嵩山月舟文載禪師

提刀肘佩將軍印，拍馬膺鋒西渡河，驀然釋鎧投弓矢，喬松得以依青蘿。坐參古宿竹[空/心]下，執柯取則而伐柯，幅然一衲走關外，就正禪翁鳴玉珂，盤旋回互繼宗猷，織錦天孫暗裏梭。五宗九鼎繫單絲，宇宙於今安奈何？三十六峰煙浪闊，投老歸菴花滿坡。

六十六燕京宗鏡小山宗書禪師

業儒循聖紀，所謂盡倫理聖脈有道衍，豈書史而已。登山而覓符，符在空門裏。欲了此平生，一勇代可取。若一法不明，君子之所恥。釜破不須顧棄家如棄屣。白業貴履踐八載無敢弛受請領大剎不失吾師委。日居而月諸勤劬尊簠簋假我而偷安，法道何所倚？

六十七西京幻休常潤禪師

孤鶴之在群，自與群禽異，一飛而驚人，遙空一清唳。水上按毬子，夙興不成寐，忽爾身心空，頑空非正慧。偶閱迦葉圓通章，方識阿難有真契。初心必不欲碎鏡，及乎鏡破了無倚。呈偈伸所得，乾坤納蚊蚋。彩鳳一騰霄，銕牛沒繩繫。表表人天師，芳名一何麗？

六十八燕京大覺慈舟方念禪師

何幸！普通年法雨澍南，粵神廟辛卯秋，慈雲覆於越，始祖破天荒，吾祖中興傑於茲一甲周海內繩瓜瓞長夜而再旦，洪波砥，[山/絕]嵲。玉殿真珠簾，綱宗起閥閱。寶鏡白澤圖，亭毒在明哲。閱人亦廣矣，法眼何精晰？危哉無鏃箭，未發先濺血。

六十九越州雲門顯聖散木圓澄禪師

呼吸毘嵐風，手握追魂藥。石路雲門寬，卻無處著腳和藹惟姁嫗，近之則焦灼。森森萬竹林，峨峨一峰削。耶溪逆洞流，櫟樹居廣莫。日上海東潮，三浙為禹鑿，法脈所注地，宇宙盡磅礡。獅絃振天音，狐獸歸陰壑。曜靈既西垂，萬山盡寥廓。

三宜盂禪師語錄卷十

住雲門顯聖寺門人淨範編

山陰嗣法弟子祁淨超較訂

佛祖像贊

世尊

拈華默契，披心髓也。印空印水授受，以取信也。星分碁布，風雲際也。鋀石輾成白玉釧，黃金打就象牙環，所以聲化也。雪堆師子火鍊成泥塑金剛水底眠。三老漢是不負於君也(傍立迦葉下立達磨)。

我有真經，了無一字，通古稱尊，無所事事。有感斯應，不動而至。松風瑟瑟，對談初志。乘願利生，以行以智。若遇雲門，失卻本事。且請向陶，潛籬下看。秋花枝枝霜厭蒼苔砌(坐樹下二大士侍)。

玉琢麒麟，紙糊大蟲，秖可在身毒國無佛處。逞盡英雄二尊者在左右聲呼聲應彼此朦朧丈夫漢豈隨你轉西為東山僧也。依例腦門點地前有溪，後有松爾翁即若翁(亦二大士侍)。

證向今古，鑽龜打瓦，睹星說夢，晴空可把，道無可道。騎牛不下，教設倫理，麟經自寫，世哀道喪，幽然長夜。於乎吾徒，與之俱化，奚以為辭之乎者也？(三教圖)。

入舍衛國城，祗園無我，青眼觀空，狂華萬朵。目翳既除，卻無處躲。一缽多羅，明珠甚夥。貪餌之魚，打成社伙。幸際風雲，一場懡㦬(托缽像)。

觀音

等法界身，秋潭月印等眾生緣，智悲兼運，如生如界，一時頓應，拯溺救焚，不起於定。春在華枝，物臨乎鏡，飫我以甘露之漿，誰不稽首而皈命？

殘夜海天日，春風初到華，不因憐赤子，瓢笠走天涯。空凌一月已，熾然說赤子。可憐飫以禪說一楊柳枝。甘露津津三艸二，木澤誰不均(水月)。

弘慈叵測，文在其中，不作字想，無以句通，即普門品示普門翁，是一是二。得弓失弓，如月在水，未許爾逢，不持軍遲，不隨一童，默而識之，庶可以風。(周身書普門品)。

朱魚賣盡出金沙，臘月能開火裏花，此後春風竟寥廓，簾櫳清瞰月痕斜。(魚籃)。

月色朦朧，倚松而立，水聲淙淙，松陰瀉碧。是獨露身，有誰相悉？念彼長流，奚時寧寂？不言而化，惟三昧力，頓入無生海天一色(水月)(三昧禪人請)。

合佛慈力，悲濟含靈，三俱無跡，月朗波澄。其智止水，其行繁興，非心所擬，非筆可形。瞻圖思義，莫認丹青，一念清淨，頓入圓乘。

悲願在躬，與汝同塵。慈顏妙相，豈吾真身？離此而求，鑽仰無因，猶第二月，孰幻孰真？非眼所見，亦非耳聞，百艸頭上，甘雨祥雲。

幻住南海，來自西洋。太虛之體，應化無方。有水皆含，是月之光。舉眾生類，比翼同行。我目眾目，手足偕彰。業海無際，與之茫茫。智山慧苑，與之相羊。悲願乃爾，積劫津梁。彈舌稱名，如蓮花香。一舉心念，寶相琳琅。即今何在？山高水長。

倚松而立，晴空寥郭，翠濤風捲，溪雲磅礡，童子不來，山尖月落，收起絲綸，囊中無藥。一切眾生，同歸圓覺，因有情根，茂慈悲樹，同體普門，遍法界處。生界未空，大悲無住，醉象狂歇，月明清曙，野水涵碧，遙空無玼，如是生心，應如是住。

一坐彌綸，森羅在定，寂場聲化，巨細齊應。如類而身，猶生之命，逆順叵測，無擇穢淨。意卜情求，空華眚病，離波問水，執柯覓柄，是耶非耶？以斯為證。

寶陀大士敻居天外，天竺慈尊祝融劫壞，寧知我太虛之身，納盡塵沙之界，大海旋流無所不在，展軸諦觀望容肅拜，注耳而聽諄諄慈誨。我於古觀音如來證此三昧，將寄辯於君偉中禪人自珍自愛(偉中請)。

十八羅漢

飛埃凝露，佛清淨智，眾生昧之，煩惱煎熾。幻人機息，安有其事？生佛互融，於世出世，遊戲叵測，唯高上士，有孚終吉，凌波而至。一貝多羅，有言無字。調師以馴，華飛無住。蓮華我心，芥孔吾處。負此一囊，太虛可貯。缽有潛龍，為霖斯注。乘以大空，威而不噬。隨顛倒想，坐菩提樹。如寤時人，說夢中事，掀然一笑，海天清曙。

達磨大師

江水汪洋，秋風蕭索，君子之行，見機而作。涉魏遊梁，出門便錯，五乳峰前，異花零落。

普賢洗象圖

不調而馴，以時拂拭他方界外有發普賢行者大士所知，象王亦識等法界之普賢，如所乘而不失彼其現異類之形，具如斯廣大神力，敢復以螢火之光，向虛空而著色。

先師雲門澄和尚

盂生而晚，親師未久，得喪不驚心，雌黃不及口，呼谷而應，於谷乎何有？太虛之量非寬，滄海之度如斗。或入室而操戈，或面呈而背醜，或媚彼而反咎，以至騰謗書而相忸。師聞之，殊無可否，數十年於茲，可謂閱人多矣。千日後始知醉我者中山之酒。如其法道，非我所知。炙吾師之餘緒，敢沐手書而稽首。

道蹇於人，如處幽夜。神廟御宇，吾師以駕。振起東南，不在禹下。二輪雙轡，宗教兼化。假三寸鏃，為羿之射。英彥奔流，指澥為舍。應疾施劑，法雨瓴瀉。究極離筌，以借不借。次列門戶，腐鼠而嚇。燐火燎原，幽怪叱詫。飛章陳壘，以乘㽄罅。師以無聞，漫言無暇。於乎吾儕，奚辭以謝。

聿興於越，闢大法久荒之徑，雲龍風虎，始得紹懸絲慧命敲唱合拍，以鏡臨鏡。不動舌根，陶凡鑄聖甄別得宜。老僧姓枰，執柯取則空印。水印月上波，心水天交映。圓下有孚，古今向證。智無師而師道法奚傳而傳令？赫烜光明，淵源相晟。步趣武接，繩繩裒顁。式昭式穆，浩歸祖政。於戲乎！日月出矣，爝火奚競？嫉忌分岐，豈不曰僧中梟獍。

雲棲蓮大師

迴曜峰高，攀躋莫及。戒月慈光，水天一色。以聲為教，用形為則，不起滅盡定而智悲。事畢禪耶淨耶？戴角虎師子翼如何狂慧之徒，以螢火之光擬乎天日。

靈峰受囑，津梁之累，聿興末運，方網三昧。即形聲化。假言啟類，珠圓隨映，玉方雅粹。岩岩峻極，淵淵川匯，臨深罔測，望岩自退。炙其貽訓，撫膺默愧，瞠若絕塵。造父失轡，即之可楷，豈其圖繪，俯影而嗟，感時而悔。春後之花，我生安貴，青獅入窟，原野狐媚，誰為障川？禹無稽會，風斯下英。蒼生奚罪，冀其再興。殍骸望歲，吾其已矣。炷香雪淚。

鋤驕去吝，塵芥榮貴，蒙稚可矜，諄諄提誨。圓慈寂定，方網三昧，道大叵思，聞名心醉。以形設教，不居尊位，末運頹波，所為不類。望容膜拜，繼之以淚。哲人已矣，珠沉玉碎(鋤麈上座請)。

天童密和尚

手握靈蛇，穿破髑髏，起濟北欲墬之風，障東南趨下之流。玲瓏巖坐嘯乾坤，化雨所及，葉落知秋。

七事風馳，八紘被澤，旱地轟雷，血痕加炙，望塵目昧，峨峨太白。偶幸下寮，何睹影而自失？久之，始定梅花月色。

真寂聞大師

玉露明灘月色寒，苕源誰復再垂竿？大悲閣下春如許，夢入梅華露欲乾。

行蹤一挂羚羊角，劫火投薪燒不著，苕溪一脈通長安，石頭之路果然滑。庚寅春仲攜李來，童子至今奉菩薩。況復曾聆毒鼓音，當年飲者今藥發。安得金堤鴛水湖，千里狂瀾泞清汋。

道行八閩，化敦吳越，噓蜃氣而為寶閣瓊樓，惜驪珠而顛倒豪傑。白馬之夙負不償，雲棲之新殃未雪。始聞龍池有一顧之私，竟遺之於佞人之譜牒。於戲乎！英哲諱名，出類取潔，名隨以彰，道碑叵滅。竊疑乎四十餘年，粹鳳毛麟趾之儔，苕藍之室，稱師林虎穴如何一涇上座不得與國士之捋想，或擬博山艤之不授，誾公之二師，借二子將欲啟末運之雛，秋霜之葉，授受戲劇，慧命殀折，祖庭蕪穢，紀綱滅裂，鋤芟信種，燎延緇白。嗚呼乎！睹幀興嗟，援毫涕雪，博山聖人，瓶窯古佛。

弁山瑞白雪和尚

烹博山茶，用弁山水，年曆不乖，飲者都醉。散木一枝，化為芝蘭玉樹金鍼在手，巧繡出鴛鴦一對(破闇燈姪請二象同軸)。

香幢法師

虎無齒，龍無鱗，獸不敢觸物，不敢嬰賣，一指頭坐斷古今嚴冷之風，以愧夫炎附者之心。貝葉窗虛，寒蟲助吟。潛谿之畔，水月為襟。名利之徒，秪可隔岸興歎。三徑艸深，青霜滿林，余得與乎伯仲之列。遺語往行，惟茲可欽。

東山爾密澓和尚

急性天尊雷公菩薩，撩著燒身，衝口惡發，乃佛乃祖，無地安插。撾東山鼓，高揮大抹，二曜炳然，野火徒爝。一自鑼鳴，萬象磅礡，琵琶曲調誰成譜？試問菩曇長老深公自若(自若深姪請)。

廣潤山翁忞和尚

余晚年狂逸山翁，兄勉之！攝眾甚力，實規我也。因圖像以隨，一以自教，兒一以戢良規。贊曰：

方面皆正，駭雞之犀，式衡式儀，形於坐馳。珠玉是瞻，難為瑕玼。

天界覺浪盛和尚

老虎無齒，臥龍無鱗。威而不咥，妙化如神。公誄曰毅，剛果純誾。私諡曰文。大造經綸，猶不足盡。吾道超倫。趙州古佛。問世而津。豎幟殄邪？嚮德來賓。維石岩岩，泉源新新。穢流濫觴，電目而暝。雎陽捍禦，嚼齒穿齗。吾為名乎，衛道遺身。昊天不弔，竟爾傳薪。吾道東矣。有子同塵，斯清可濯。賢溪之濱(賢溪同塵燈公請)。

道契古今，法遍天下，胸次落落。所以光大維金剛幢明珠照夜有知而未識，識而不知，心竊疑之，試問取東村老謝。

博雅淵貫，如漁竭澤，探賾窮奧，水源山脈。繄禹之功，蒼生有宅。翰墨波瀾，化周蠻貉。致雨之龍，出林白額。孔席不溫，作煙波客。雲山在望，難以棲泊。幸辱同倫，略書其跡。

廣廈須支兮，奈余惟退殘之黃耇。聞變而奔赴兮，中心自忸。望天塹之蘆雪兮，徒然搔首。走長干而興歎兮，我膺如剖。松柏蔥蘢兮，蔭吾儕之君后。麗閣凌煙兮，翳誰之有。風馳兮師吼，雲澄兮仰斗。踏毘盧頂兮是所以越五十三友應機，聲教兮若不以口。攝生兮曹山之酒，無町畦兮。維網維紐。虎角兮翼銀蹄兮黑狗，霜凌兮雙樹無怙兮無誘，天不弔兮豺狐躪蹂。嗚呼乎！吾欲無言哉。瓣香兮腸揉，殘煙兮哀柳。

龍門石雨方和尚

胸縣寶鏡，肘佩神符，摵瞎摩醯首羅眼睛擊碎趙州東壁胡盧於乎方今之際莫赤，匪狐莫黑，匪烏起以振之者，豈可得乎？風清古路無人到月，落雲輕聽鷓鴣。

響氈拍版，橫說豎說，拊沒絃琴，調高韻別。坐斷古今，討甚塗轍。冰谿上人，萬不可忘。卻松篁橋上，偕師翫月(冰溪西堂請)。

義以人合，法以天隨，一語類通，傾膽揚眉。既挹其衷，復親其儀，衾影無愧，砥之礪之。吸盡西江水，寒月上華枝。

硬似綿團，軟如生銕；龍門峰峻，望崖自跌。哆哆和和，以羅英傑，出處洞然，念茲末劫。一倦津梁，長空皓雪。君豈往乎？聽熾然說。

釣得魚來放卻生，龍宮虎穴燦珠明，到今剩有西湖月，坐對孤山落二更。

嘉禾挺秀，金風剩葉。定光搖影，擊竹雲裂。擲下木魚，神機活潑。釣魚放生，水澄月白。化陵八閩，道周兩浙。獎育兒嬰，姁嫗明哲。峻其門庭，心枯情折。佩鏡照妖，圖縣白澤。辭翰聊爾，示廣長舌。佛日西沉，龍門積雪。無梁之津，胡為厲涉。雲山在望雲山[山/絕]嵲(位中符姪請)。

我以默為說，所以門風別。度盡諸有情，一坐十小劫，全入涅槃城，證此甘露滅。至今龍門山，桃李花紅白。我既援毫無一辭，法社處處飛春雪。

與君交臂，別來經紀。此日重逢楞伽會裏，握手無言，相視而已。少焉憑怒，振衣而起。吾道金甌，誰為摧毀？我法宮垣，堅不可圮。頹瀾下趨，一至如此。吾兄神明，鑑之晚矣。佛有先識，自茲而始。請君緘口，無問簠簋。威如猛虎，軟似綿團。腳尖頭不避佛祖掌握。著生殺之權，五色糞切。誡霜秋拄杖子卓破常住方磚遠門姪勉旃勉旃(遠門座元請)。

因我得禮為近事男間世而遇等乎？優曇宗說緣偶不啻喃喃親親仁仁前三後三，可偕而翫。夜月渟瀾，相依而聽。春鳥秋蟬，毋忘先誡。庶幾再參(丁居士請居士父子侍于像測)。

難描難摹，睹影猶疑。問津求道，楊朱之岐，石田薰能復肇興，長耳相呼為客兒。潤龍門雨，啟佛日曦。雨過明珠千萬斛，臨風著意向人傾。是渠之題，瞻之禮之，庶幾解頤。

雪竇石琦雲和尚

藤谿源委太白興波，瀝血書經，盡瘁鳴珂，即義誼可以振遷就之法。況法道聳雪竇峨峨狐腋之裘，一掌千羊之皮，何足云多？

無趣老人

殺活有刀，得之於野翁笑裏鼓翅雞鳴，如斯而已。僧耶俗耶！杏花紅雨，鴛湖有滔天之浪，何必曰斷橋流水。吾師之塔，且幸與堂廬，密爾免致使野狐之屬。穴土穿壙，反常越禮，有者於茲。然爝火而助明，寧知乎日月之光，已周寰寓？

嵌石大師

月來一天，風韻雨過青山一抹道行，則鑽之，仰之謐然，則蘊卻威音，王那著威而不猛，溫而厲，允吾夫子，其三泖中柳隄之一筏也。

君豈邁乎？猶新交臂泖水，雲門儼然生氣。精操匪倦，欃槍變異。岩頭老大叫一聲，果爾驚天動地。於戲已矣，摩頂松東向共來說。西遊傳記。

古心律師

入獅子林，儼聞哮吼。或瞻遺像，若喪吾偶。盛世祥麟，末運瑤玖。玉碎猶方，盤珠自走。四衣分化，維德不朽。輪翼福智，紀綱賢否。受囑靈峰，援攜群有。折憍慢幢，焚邪見藪。爍迦羅眼，母陀羅手。案金剛杵，靈符在肘。睹彼螢焰，為光奚久？黃鐘絕響，今惟瓦缶。鑽仰莫及，望容泥首。罄南山行，讚不及口。波離再興，奈余衰耇。陵秋法社，其如妖醜。

無作法師

四依應跡，三軌律身。龍樹垂蔭，金地通津。弘辯聲化，法王功臣。鳴指喧殿，七眾誾誾。福城東際，企仰後塵。雙輪斯御，嚮德來賓。人道攸關，請禱猶椿。手持葉物，得之秋林。雖無藻翰，可代徽音。止啼啼止，微哂而吟。兒輩勉旃，此非黃金。

釋尊說法五聾集聽圖

觀音正反聞。世尊若瓴瀉。定慧圓明因果殊。如何法界猶長夜。定裏之身定裏聞。夢中般若隨機化。比丘有目非不聞。目既能聞鼻可詫。根門可互法皆圓。艸木瓦礫摩尼價。即彼異生身我身。我身諸聖同無罅。譬以燈輝類法身。千燈一室交相射。龍以角聽牛以鼻。異國尚有形語者。舜若多身映佛光。無身之身等空大。如以虛空納一毫。次公閣筆難為下。空不可圖贊愈難。老僧無語深深謝。

大椿壽老宿(即師之母也)

我母慈仁，其性天植。口無阿語，心如絃直。善則揄揚，過亦難匿。惜生猶子，愛人以德。表裏俱正，惡聞邪僻。奉戒精篤，晚年愈格。至於夢寐，佛聲嘖嘖。所以垂終，別無他繹。趺坐而逝，時當赫日。三曰掩龕，了無異色。生平修進，於茲可覈。辛丑臘八全身窀穸，圖形拜贊，永為貽則。後賢知之，業儒奉釋。

自贊

火裏鍊成波底月，黃金鑄就玉麒麟，千年桃核逢春發，結子開花是舊仁。

忖其菲才僻處，窮陬翻然而邁，痛此先猷，知不可為。復泛扁舟，益友孔多以類而俅狎。翫既不可以風偶臨眾以規下秋名不可以久居處瑕汙以優游。其虎皮也莊重，其羊質也俳優，篤至性遵福田，若有所繇。禪道佛法，樓上駕樓，如出如處，如愚如慧，莫與之為儔，似傲似狂，似真似偽。水上按毬，清者也，和者也，任者也。火中之漚，抑亦船子和尚泉大道政黃牛賣盾賣矛，庶幾乎東方曼倩之流。此余狀此，余傳後來塔上之銘，無用他求。(題存瑪瑙寺孤山法師塔院)。

瓶匋領八藤條，偷心不死，憨大師呼為不怕虎新生犢子玉笥山下石橋邊，果見千紅萬紫足蹤幾遍天下囊無半文錢。使耽書史若貪饕援毫抽思，卻無一字上紙，如今老倒郎當甚遠。禪人請自言之，余不能細染谿藤弄古鼠(宗蓮遠教授請)。

風乾羊棗道旁苦李範禪人，愛人之所不愛，取人之所不取。以汝之賢，孰不欲明窗置汝過不我摘詈不我去，吾不知其所以。或有一於此門，對層巒碧水月上，南屏鐘裏，風動幅巾斜，小舟聽其所止(為則範侍者請)。

布荊棘林，開沒縫戶，我有通津，君絕行路。少覺佇機，野鴨子過。雲興博辨，不消一顧是。這等露刃之劍，脫韜之矛也。有箇漢赤身而步(元木恒座元請)。

法無秦楚，道乃至公金玉定價，不約而同，沉檀龍麝，何必當風。獻公獻公汝老矣。我龍鍾德，何足以作汝翁且與你偷閒學少過前川柳綠花紅。(獻公真座元請)。

振我家猶所貴英碩澤，彼季昆美茲器識尊不在位，望以副德。西河之有師子東山之有三佛，余終愧乎老雲。門者，水溪禪人，伐柯取則(冰溪融西堂請)。

龍門為宿客數載叩吾道，可知我門風熨斗煎茶有同調圖心。或有之圖形苦難肖異時拈出，向諸方大蟲戴紙帽(一機瞬西堂請)。

言隱則矯既出，太魯子高之畫龍，繪中之繡虎，風不冽而雲不生，嘯無聲而鱗不舞。生無聞，死無補，獨得之於高山流水。非知己者，不敢輕吐(道和穆侍者請)。

君子知時，達人通變，跡似漁樵，不攻文煥。榴華競渡錦隄風，蓮葉跳珠柳垂線。任伊呼我濟公顛，笑舞狂歌適清翫。知我者仁甫不知我者可憎可厭(何仁甫居士請適端陽日)。

秋雲輕秋月，明既無用於世，姑藏拙於山城。政黃牛之清風，匪不欽企；亮座主之高蹈，實愧吾生。或亦處乎季孟之間，庶幾坐苔石而聽潺湲之聲。

夜月湖心玉一片，遠山雲靜墨痕，新沙隄綠柳黃鸝語，水際青萍白鷺春咄！清風明月一閒人。

明日扁舟發，今宵請像題人去。楊花渡佇立版橋西。誰道人生難再少？試看游子有歸期，休將白髮唱黃雞(師將遊江右，眾請題)。

煙蓼同舟上富春，秋華堪對月華新，睦州幸有陳尊宿，肯惜關山禮後塵。(嚴州錢居士請)。

睡不足，食不飽。兼人尚道饑，天明不道曉。日中欲逃影，枕上聽啼鳥。利人寡學識，自救且未了。如此形神，不若住山好(道曉維那請)。

策杖走天涯，撥艸尋知己，白額遇大蟲，卻是我和你。南嶽與天台，冤冤相對理，踏斷艸鞋筋，展手云祁季。超如斯而已(西遯超道人請)。

慧日峰前，湖光漠漠，金牛呈瑞，獅子一角。異花堤柳，殘霞西落。枯木龍吟，秋原蕭索。六橋煙靜，愚菴行樂(慧峰禪人請)。

思大鼻孔撩天法相，兩耳結頤，聞嗅既不異乎？尋常是不敢向頰上栽眉繪事後素書記坦持(坦持隆禪人請)。

科場捷報，我孫山後，文腹枵然敢期淵秀取適於林下，優游德慚往行，幾多漏逗，秉燭整理，老而無捄，畫虎不驚人，木雞不堪鬥，散步於花間。柳邊秋堤水際，尚有黃鸝聲奏(予獲捷禪人請)。

面上益三毛，何有於英邁？銕鑄觜唇皮，毒愈蜂躉三十年。坐席未溫，十八上卻問中書堂，做甚買賣析骨盡無一星子血氣擢髮不足以聲，其罪不知有甚長處。多載巾瓶，勞而不悔。理公理公泥團土塊一何足貴買朱砂。中秋月，倩人圖繪(法聚理侍者請)。

膏焚以明，麝剖以香，處之樗櫟。無何，有鄉匠石，不顧斧斤，不傷悠裕樂，只元吉黃裳。人隨天放，澹漠優長。容成氏子，北牖羲皇。無位而怡，去名致祥。彼萋菲者，斷水吹光。擊節而歌，接輿鳳皇。

徒有其年，無知俗漢，到處胡言，得以人慢。不諳佛律，千佛難懺，性同薑桂，惡如爆炭。燎著便燒，有甚涯岸。謗書成帙，閻王有案。如斯行止，疊言為贊。是佛是魔，具眼者看。(自訥法孫請)。

著彩瑱朱三村土地，破廟灰罏，臺盤酒器，泥滓合成，有甚名字？愚夫祈禳，智者委棄，筊卜休咎，神謀鬼計，年已往矣，生無二利，疲牛不耕，老虎瞌睡，繩燈繼葉，為不了義。愚拙無似此余之諡，論心與形，都不足視，禪人誡之，以我為試(法純上座請)。

箇裏能藏法界圓，兩峰雲淨月華天，分明覿面難回互，無那丹青畫不全。(玄印侍者請)。

兀坐如痴，盲龜待木，披衣似僧，鬚長似俗。茆塞未開，藻華枵腹，病蹇累人，事煨蘿蔔。問亦赴機，隨聲鳴谷，撫松翫石，闖門看竹。如斯而已，胡為碌碌，生無可道，丹青一幅(谷鳴侍者請)。

長歌憐鳳皇，短歌悲銅駝。時乎且居易，君子志不磨。孤山梅花媚香雪映月為清波。小舟泛月剪重羅漁父為余歌。復歌樂，只明湖公無渡河，鳳兮鳳兮將奈何？

為目無光為腹，不慧田服圓顱執拗無類齒豁頭童年窮太歲，濫獅子座猴蹲鳥喙聲化履操援毫有愧月落山曉所望賢輩坐向湖濱數雁行八翼斜飛說兩對(曉山講主請)。

苕水洋洋，石傘高張。龍門一躍，化鹿蒼蒼。思盡所業，禪講趨蹌，竟成圖龍，唐喪星霜。今也奚如？秋盡寒螿。撫膺自顧，無物以方。指源模像。請說寸長。閣筆而繹，幾斷枯腸。既不成句，託事相羊，能蔽我拙，卷而復藏(指源上座請)。

風搖荷葉雨珠活，月照梅花露玉香，黃鳥踏枝金點翠，鷺鷥傍水雪飛光。咦！君居東越，我近瀟湘(季眉上座請)。

語水攝心，繞林環水，自余而後，來賓粹美。居是思之，期其英偉，道在一芥，一芥綱紀。維世垂法，邊幅筥簋。玉卮有玷，烏足以齒。鼠璞名濫，朱亂於紫。用器卜智，懲後知始。不為鼎梅，寧居苦李。作贊中誡，付子獲子(行樂子獲禪人請)。

以之為講師，蛇麻莫辨，以之為禪翁車牛逆施濫緇流，而僧中之刺多俗氣，而玩物成癡。山居少寧靜湖寓多坐馳得人詈惹人嗤老不知休，逝者如斯。閻家老子符牒至大冶禪人為我維持(大冶上座請)。

院主請晚參。慈明不事事，端公少叢林，剪彩弄獅子，一色瀟湘雲朗秀開動止擬將追後塵，紛然亂朱紫。請以法乎天一任指瑕玼宇宙既茫然，事不止於此。適腰者忘帶，適足者忘履，以道歷諸境，如斯而已矣(道表禪人請)。

沾涕食芋分明，俗漢倒著艸鞋。實不耐看，過獨木橋。若荷重擔，問著箇事，滿身白汗，龜縮有餘，蛇行不慣，圖形上幀，墨中添炭，請君收起鼠窩蠹飯(離微禪人請)。

來住集福，桂花芬馥。雲兮出岫，清和之朔。幻跡萍蹤，徒然描摸。讚毀不驚，形骸土木。彼虛空身，香塗刀割。既不我知，胡聞而愕。捫心而忖，夢蕉鑄錯(集福寺覺圓監院請)。

惡沉寂而贊禪，悅鄙知解而陞座；談經禪者斥為山外講宗，目為濫膺。鳧鵠相異，金鋀兩懲，智非有無，水炭相陵。為學既駁，為道無憑。德天暗女，總屬可憎。水底花枝，第二月指目之奚稱？或可以呼牛類馬即俗，而僧宇宙亦廣矣。何所不容樗櫟之才？幸勿以樟梓而繩我自逢場作戲湘江水上波映日早霞昇(存嘉禾萬壽禪院)。

面厚三指，觜長尺五，自處無益，法門無補，倔強性成，加以愚鹵。以我為戒，超佛越祖，無可安頓，且作關主。垂嵒之木，已灰之火，於世漠然，望道不果。隨風下趨，打入社伙，靜猶殼蟲，動若水母。追繹浮生，總之是左。日勢西沉，霞光萬朵。日落天空，是你是我。

眉寒骨冷，心勞日拙，慢山毒海，人所不屑。既不法古，所履覆轍。薑桂不化，至老愈烈。垂西之影，秋林之葉。遺此陋形，納諸箱篋。無使智知，謂我多喋。或詢真偽，莊周蝴蝶(即中允西堂請)。

石上栽花，水中取火，古董陳貨，麻纏紙裏。時宜不合，所至坎坷。耳目不靈，難入社夥。水邊林下，無可不可。我本無形，你卻是我。何事無言，瞪睛而坐。真月似月，二俱負墮(瞻明堂主請)。

自喚猩猩三呼不起，雖非木石，了無生理。不焰之灰，污池之水，江西湖南芒鞋萬里，至老不衰，為尋知己。覿面相逢，如斯而已。畢竟是誰大蟲無齒(若木禪人請)。

口生白醭，耳有鳴鐘，膠柱調絃，子高畫龍。龍不致雨，絃韻不融。二利既失，三軌無從。請戒之哉，取譬陋容。慧業峻德，潭水孤峰。飛聲走譽，啟迪聾矇百川障迴末運帡幪，燭幽一炬，賴有麗公(麗公法師請)。

跛鱉登山，矇龜值木，緣高愈卑，前趨後覆。休蔭林泉，且教藏六。寧靜寡尤，知足不辱。忖無寸長，諸方不錄。老志成灰，狂牛不牧。在山出山，遇物即觸。閻家老子，上福上福(際如知浴請)。

執卷橫杖，為余開說。聽不用耳語不關舌，水乳主賓。若無可別君臣父子，梅花雪月。以萬象口譚虛空事心，不可擬言不可議，碓觜開華，鐵棰蟲蛀，和尚門庭，烏龜上樹。向侍者邊覓箇入處(天界和尚同軸睿水侍者侍側)。

居今之世，跼天踏地，汝將入山，老僧偕去。目視雲漢，周覽無際，龍山我師，大梅賢契，枕流漱石，藤纏麻繫，虛空撲落，柏子花謝。三年之期，豈余之計？清余上幀，結伴同住(柏子上座請)。

落空外道，著相凡鄙，捉摸不住，線穿不起，雖具袈裟，全非緇侶。照鏡愛頭，摘花空裏，無可藥救，自忖亦恥。長老何心，味茲苦李。設與之化，吾門孔鯉。如或異趣，跨釜可矣。若和融融，渭涇同趾。百年之後，是我是你(高閒維那請)。

龍蛇之蟄，以趨時也，尺蠖之屈，以求伸也。物類之微，不移其度。法時履信，以乘其化我，故與隱道啟公維時峻德，終其身而不忒，不得已，徇情領剎席未溫，即棄去，猶不忍作，斷佛種人殘僧數輩，諄諄提誨，神鼎諲，冷落門庭。法昌遇一力撾鼓，人不我知，世不我容，獨受之。老僧圖形請贊：醴泉芝艸，不必有本，青藍水冰，固當自愛。老僧節隱道之概以自贊，春樹花芳，秋潭月映，隱道之啟我多矣(隱道啟長老請)。